<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mess</title>
    <link>https://felix-xuu.github.io/mess/</link>
    <description>Recent content on Mess</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://felix-xuu.github.io/mess/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一般适应综合症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/general-adaptation-syndrome/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/general-adaptation-syndrome/</guid>
      <description>一般适应综合症 一般适应综合症（英文：general adaptation syndrome, GAS），也称一般适应症候群，为加拿大心理学家汉斯·薛利（Hans Selye）于1930年代定义的一类适应性反应：一个有机体必须寻回他的平衡或稳定，从而维持或恢复其完整和安宁。
分类 一般适应综合症包括三个阶段：报警阶段、抵抗阶段和疲惫阶段。
报警阶段（Alarm）：在一个短暂的生理唤醒期中，躯体能够有效行动并做好准备。如果应激源仍然保持，机体则会进入抵抗期。 抵抗阶段（Resistance）：机体可以忍耐并抵抗长时间的应激源带来的衰弱效应。 疲惫阶段（Exhaustion）：若应激源持续时间长或持续强度大，机体则因资源消耗而进入疲惫期。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>丧恸</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/bereavement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/bereavement/</guid>
      <description>丧恸 丧恸（拼音：sāng tòng；英语：Grief），是对丧亡或死别的多重反应，会表现出悲伤、悲哀和伤心。这些反应除了在感情上外，也包括生理、认知、行为、社交及精神的层面。所经验的很多时都与所爱的人离世有关，但同时亦可以是失去职业、宠物、地位、安全感或财产。反应可以随着性格、家庭、文化及宗教而有所不同。
丧恸虽然是生活的一部分，但若缺乏支持则会有一定风险。严重的反应可能会引起家庭问题或对成员的伤害，例如孩子的死亡会增加离婚的风险。个人的信念或信仰亦会受到挑战，在面对严重伤痛时会重新审定个人的立场。一些人可以独自撑下来，悲伤辅导或其他的支援小组都对治疗有更大的帮助。
理论 伊丽莎白·库伯勒·罗斯博士（Dr. Elisabeth Kübler-Ross）将丧恸分开了几个阶段，包括否认、愤怒、协商、抑郁及接受，统称为“哀悼周期”。不过这个理论却被认为过于简单。于 2008 年，医治哀痛辅导中心（Grief Recovery Institute）指这些阶段是与丧恸者如何处理重要的人死亡有关。约翰·鲍比（John Bowlby）则列出丧恸的过程，包括震撼与麻木、怀念与搜索、瓦解与绝望、及重组。在心理生理层面上，丧恸的人会感到不真实、人格解体、退隐及麻醉自己。无论地位如何，他们都会倾向感到愤怒、挫败、无助或受伤。瓦解与绝望都是普遍的过程。重组是消化了失去及重新审定生命及意义。
风险 丧恸的人会感到很大的压力，对他们的身体及精神会造成很大负担。在 1960 年代至 1970 年代的英国，丧亲头六个月的大多了见医生，症状包括腹痛、呼吸困难等。另外，死亡率及自杀的风险亦相应提高。
种类及历时 丧恸可以分为正常性及创伤性两种。正常性丧恸一般涉及一连串对失去的短暂行为及感情反应。虽然这些反应会因人而异，但通常都会有梦魇、食欲问题、口干、呼吸短促、睡眠障碍及重复避免伤痛的动作。丧恸初期可能会出现幻觉。
自杀、谋杀、意外及其他突如其来的死亡，都会因突发的震撼而形成创伤性丧恸。这种震撼使得丧恸者首先要接受失去的事实。其他与死亡有关的变数，如期望、自然、暴力、矛盾心理、依赖程度及其他都会造成创伤性丧恸。这种丧恸可以历时多年，大部分身边的人都会对多年的丧恸感到退缩。
创伤性丧恸最大的问题是丧恸者不愿意放低丧恸，而丧恸更成为了他们身份的一部分。根据研究发现，创伤性丧恸会活化脑部中枢，产生类似沉迷这些记忆的特性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>二联性精神病</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/folie-deux/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/folie-deux/</guid>
      <description>二联性精神病 二联性精神病（法文：Folie à deux），意思是“二人共享的疯狂”: 形容一个有精神病症状的人，将妄想的信念传送到另一个人。同样的症状可传达至三人，四人，甚至更多。虽然研究文献主要是使用原来的名称，但参考 2009 年版的精神疾病诊断与统计手册这个疾病的名称是共享型精神障碍（DSM-IV）（297.3），2010 年版的国际疾病与相关健康问题统计分类名称则是诱发型妄想障碍（ICD-10）（F.24）。至 2014 年（DSM-5）和（ICD-10-CM）统一名称为共享型精神障碍，（英语：Shared psychotic disorder）。这一类疾病最早出现在 19 世纪的法国精神医学，概念来自查尔斯·拉塞格和约翰皮埃尔·费里特，因此也被称为拉塞格-费里特综合症。
简介 当有关的两个或以上的个人生活在一起，并可能对社会隔离或自我关闭，与其他人交往互动很少，这种综合症的诊断是最为常见。
二联性精神病的子分类已经被提出来，描述妄想信念如何会多人共有。
妄念的义务教育（法文： Folie imposée）- 形容主导妄念的人，在最初精神病发作时形成妄想的信念，并将它强加在另一人或数人身上。假设接收的人如果离开他，可能不会被迷惑。如果双方被分别送进医院，被诱发的人在不用药物治疗的情况下，通常都可以消除妄念。 同一时间的妄念（法文： Folie simultanée）- 形容两名患有精神病的人，彼此的妄想内容互相影向，以致他们的妄念同时变为非常相似。在另一种情况： 两个患有妄想症的病人“病态倾向”地互相引发对方的症状。 请留意：美国精神医学学会指出，（DSM-5）不再分开妄想症与共享型精神障碍。如果符合标准，可作出妄想症的诊断。如果无法进行诊断，但病人有共同的妄念存在，则可诊断为“其他指定精神分裂症谱系和其他精神病性障碍。”这种疾病虽不多见，但偶尔会出现在法庭案件，包括刑事和民事的。
病例 在双胞胎姐妹 Ursula and Sabina Eriksson 的案例中， Ursula 跑入了一辆正在前进的铰链大卡车的路线中，遭受了严重伤害。Sabina 接着重复了她的双胞胎姐姐的行为，她也踏入了一辆正在开来的大卡车的行进路线面前，并且也从撞击中存活下来。接着人们宣布 Sabina 就是二联性精神病的“第二受害者”，受到了“第一受害者”，她的姐姐 Ursula 的事件（或者说，“被感知到的事件”）的影响。接着，Sabina 告诉警察局的警官：“我们瑞典人经常说，祸不单行，一个灾祸后面还跟着一个——或许是两个！”然而，当她从医院里被放出来后，她行动反常，并且刺死了一个男子。
贾克芭（53 岁）和她的丈夫马克（51 岁），当他们发现共享类似的被害妄想时，确认患上了二联性精神病。他们认为，某些人正在进入他们的房子，散播灰尘和绒毛，还“穿了他们的鞋子”。除此之外，他们还有其他症状足以支持情绪感染的诊断。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>产后抑郁症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/postpartum-depression/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/postpartum-depression/</guid>
      <description>产后抑郁症 产后抑郁症（英语：postpartum depression,PPD）也叫产后忧郁症，是妇女在分娩孩子之后由于生理和心理因素造成的抑郁症，症状有紧张、疑虑、内疚、恐惧等，极少数严重的会有绝望、离家出走、伤害孩子或自杀的想法和行动。产生产后抑郁症的生理因素是内分泌的变化。妇女在怀孕时，雌激素升高，孩子出生后，雌激素迅速下降。心理因素包括太担心孩子，无法应付产后忙碌的生活，不能接受自身的角色变化等。
症状 抑郁
患者会长时间感到情绪低落、愁苦及悲惨，早上或入夜时分情况会较为严重。
脾气暴躁
患者可能会对别人的儿女或自己的婴儿感到暴躁，而发泄对象通常是自己的伴侣。
疲惫
一般产后的女性亦会感到疲惫，但产后抑郁的患者会疲惫至认为自己患病。
失眠
患者一般难以入睡。
食欲不振
患者通常没有心情进食，但有时会透过暴食来宣泄压力，不过过后又会因肥胖而感到内疚和不安。
失去兴趣
患者对以往的享受觉得不再吸引，以往的兴趣亦变得无聊，特别是对性生活失去兴趣，进一步影响双方的关系。
不能应付生活
患者会觉得不够时间用，事情亦做得不好，但失去动力改善有关情况。
内疚
患者会因为自己患病而增加家庭压力感到内疚，亦会因用负面角度观看事物而自责。
焦虑
患者会经常因为害怕不懂照顾婴儿而感到焦虑，同时又担心婴儿的健康。
诊断标准 目前无特异的实验室指标和统一的诊断标准。汤月芬认为应采用两步筛查法，第一步为量表评估，多依据各种自评量表如EPDS（爱丁堡产后抑郁量表），SLC-90,SDS（抑郁自评量表）等,如EPDS≥13分来判定。第二步采用临床定式检查，比较明确的标准是1994年美国精神病学会在《精神疾病的诊断与统计手册》一书中制定的产后抑郁症的诊断标准,内容如下:在产后2周内出现下列症状的5条或5条以上,
情绪抑郁 对全部或大多数活动明显地缺乏兴趣或愉悦 体重显著下降或增加。 失眠或睡眠过度。 精神运动性兴奋或阻滞。 疲劳或乏力。 遇事皆感毫无意义或自罪感。 思维力减退或注意力涣散。 反复出现死亡的想法。 精神科学者认为，通常在临床工作中所说的产后抑郁是一个笼统的称谓，包括了从严重程度不等的不良情绪到符合常用产后抑郁以及诊断标准的情感性障碍。即泛指产后外于抑郁的情绪状态，涵括了产后心绪不良、以及超出产后心绪不良界线又未达到产后抑郁症诊断标准的产后抑郁状态。产后抑郁症目前尚无生化指标，近来对孕妇常规筛查同型半胱胺酸，发现13例EPDS评分高者其同型半胱胺酸亦高，同型半胱胺酸是否是产后抑郁症的指标还有待于进一步大样本的研究。
治疗 对产后抑郁症患者的心理咨询是非常重要的。通过心理咨询了解患者的心理状态和个性特征,并调动足够的社会支持，使患者改正认知偏差,增强自信心,提高自我价值意识，发挥自己的潜能,重塑自我。轻症经过心理咨询可以达到良好效果，少数病人需要抗抑郁治疗。
Pitt. B在1968年发表于《British Journal of Psychotherapy》上的文章《&amp;ldquo;Atypical&amp;rdquo; Depression Following Childbirth》中，首次提出产后抑郁症的概念。当时，研究者所做的研究结果发现，发病率约为8%～10%。在2003年，美国的加利福尼亚州立大学及圣地亚哥大学分别对产后抑郁症做了研究，发现该病的发病率大约为10%～15%。研究显示，中国的发病率约为7.3%～37.14%。产后抑郁症可严重危害到产妇的躯体健康和心理健康，并严重影响到婴幼儿的生长及发育情况，甚至影响到情绪状况。该种疾病对婴幼儿的智力和行为的发展也会产生相应的影响，与女孩相比，该病对男孩产生的影响可更为显著，有时可持续到4～5岁。与此同时，该种疾病除影响婴幼儿外，在产后较长的一段时间内，可能也会影响到部分女性的精神情况。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>亨丁顿舞蹈症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/huntingtons-disease/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/huntingtons-disease/</guid>
      <description>亨丁顿舞蹈症 亨丁顿舞蹈症（Huntington&amp;rsquo;s Disease, HD）是一种遗传性疾病，会导致脑细胞死亡。早期症状往往是情绪或智力方面的轻微问题，接着是不协调和不稳定的步伐。随着疾病的进展，身体运动的不协调变得更加明显，能力逐渐恶化直到运动变得困难，无法说话。心智能力则通常会衰退为痴呆症。罹患此症患者的具体症状会有所不同。症状通常在出现在30到50岁之间，但可以从任何年龄开始发生 。在带有与罹患此症相关异常的染色体家族中，其成员可能于较年轻时就发病。大约8％的病例在20岁以前发病，其典型症状与帕金森病更近似。此症患者经常会低估了自身病状。
亨廷顿舞蹈症通常是自父母遗传而来的，惟其中10％的病例则是因新产生的基因突变所导致。此症是因名为Huntingtin一对基因中的任一个染色体发生显性突变而导致，这意味着拥有这基因的人的孩子有50％的机会遗传到此症。 Huntingtin基因提供一种名为“亨廷顿”蛋白质的基因编码，但该基因在编码亨廷顿蛋白质时，却重复复制了扩增CAG（胞嘧啶 - 腺嘌呤 - 鸟嘌呤）此3碱基1组的序列，导致蛋白质生产异常，并通过不明机制逐渐损害脑中的细胞。目前无论症状是否已发生，随时都可透过基因检测以确诊是否罹患此症 ，但这会衍生出几个道德议题：有罹患此症的高风险者要到几岁才可认为心智足够成熟而可以选择接受测试、父母是否有权要求对小孩进行测试，以及测试结果应如何保密和揭露。
亨丁顿舞蹈症目前无法治愈 。在病程进展至末期时，患者需要全时间的照顾。治疗可以缓解部分症状，也可以提升一些生活品质 ，目前证据显示，针对身体运动问题最有效的治疗方式是给予丁苯那嗪药物。在欧裔人士中，此症的盛行率为每十万人中4至15人 ，但在日本人中则非常少见，而目前还没有非洲人口的盛行率数据。此症在男性及女性的发生率相近。此症会引发像肺炎、心脏病等并发症，也会因为跌倒造成身体受伤，这些原因都会降低患者的预期寿命，另外则有9%是自杀身亡。经统计，此症患者在确诊后的十五年到二十年之间死亡率最高。
最早对于亨丁顿舞蹈症的描述可能是来自于Charles Oscar Waters在1841年的描述，而因乔治·亨丁顿在1872年时对此症作出了更具体的描述，因此之后即将此症命名为“亨丁顿舞蹈症”。而此症的遗传学基础是在1993年由遗传性疾病基金会组成的国际合作计划所发现 。1960年代开始的相关研究及支援团体让社会大众更了解此症、提供病患以及其家属协助，并促进相关研究。目前的研究方向包括确认此症确切的发生机制、提升模式生物来帮助研究、测试可以治疗症状或是减缓疾病恶化的药物、以及研究像是干细胞治疗等疗法，目的都是在于试图修复异常蛋白质对脑细胞所造成的损伤。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人为疾患</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/factitious-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/factitious-disorder/</guid>
      <description>人为疾患 人为疾患亦作人为障碍，是一种在人格及行为方面的精神病障碍。病况包括蓄意制造病征、伪装病征、又或把原有病征夸大。代理性人为疾患指一种源自病患照顾者的人为疾患。孟乔森综合征为人为疾患当中的一种严重病况，也是最先被确认的一种，而且很长时期被作为整个相类似病组的名称。患有此病的人，可能会透过各种途径，例如：令尿液样本受污染、吸食迷幻药、往身体注射细菌，以令身体出现各种病征。他们这样做的原因很多，从引人注意或同情、对其他人构成滋扰等。
与身心性疾病不同的是：身心性疾病的病征是非自愿的，而人为疾患所出现的病征是自行选择的。举例说：身心性疾病的患者可能因为压力问题，以致产生胃溃疡或偏头痛，但患者无法自行选择出现哪一种病征；但人为疾患者可能会透过进食某种刺激性食物来令身体产生胃溃疡的病征。
诈病并不一定是人为疾患，尽管两者可能有相同的动机。
类型 DSM-IV中有以下三种类型：
心理为主类：临床表现的主要是心理上的病征和病况； 身体为主类：临床表现的主要是身体上的病征和病况； 结合型类：临床表现的同时有心理及身体上的病征和病况，没有一种主导。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人格解体</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/depersonalization-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/depersonalization-disorder/</guid>
      <description>人格解体 人格解体（Depersonalization或Depersonalisation）是个人自我认知机制的一种异常状况。它使人觉得在观察自己的行为（虽然他并不能控制局面）。出现人格解体者的痛苦感也发生改变，感到世界变得不那么真切、变得模糊、如同在梦中一般、缺少意义，这会干扰感观，因此许多患者感到他们生活在梦中，感到自己不真实。慢性人格解体是指人格解体障碍，在DSM中被分类为解离症。虽然任何人承受较大压力或疲惫时，人格解体都会短暂地发生。但慢性人格解体则更多得是指那些有严重的心理创伤或长期焦虑的人遇到的情况。人格解体障碍是包含解离性身份障碍、未定义解离症（DD-NOS）在内的所有单纯解离类精神病中最为严重的病症。它同时也是一个在其他一些非解离性精神障碍中常常存在的症状，如焦虑症、抑郁症、躁郁症、强迫症、偏头痛和失眠症都可能导致这一症状。但人格解体、失真感有时也是被追求的，如对于使用软性毒品的人。
描述 疾病患者感到他们的躯体、内心活动与他们分离，觉得自己的感受、感觉、情感和行为并不属于自己，而更像是外部他人的经历。患者常常陈述他们觉得所有事物都显得不真实、朦胧。同样，对于自我的认知感也随之消失（“人格解体”因此得名）。人格解体可能导致极高的焦虑程度，而焦虑又将再次加重病情。
人格解体的典型症状是自我感消失、对现实环境感到陌生即失去对现实环境的认知感。
患病率 人格解体感是第三多见的精神科症状，仅次于焦虑感和压抑感。人格解体是一些焦虑问题的症状之一，比如恐慌症。它也常常伴随失眠（常常是人们面对倒时差、偏头痛、癫痫（特别是颞叶癫痫）、强迫症、压力、焦虑时发生）。Interoceptive exposure是一个非药物的可以被用来促使出现人格解体症状的手段。
一个针对本科生的调查显示，在离解体验量表的人格分裂／失真感分量表上打分较高的个体更加明显的皮质醇反应。在吸收分项量表（用于测量一个人的专心程度的量表）上打分较高的个体显示出较轻的皮质醇反应。
药理学和致病因 人格解体有时也是某种被追求的体验，比如对于使用软性毒品的人而言。它是一些解离药与致幻剂产生的效果，同时也常是咖啡因、酒精、大麻和米诺环素产生的副作用。人格解体也是很多毒品的经典的戒断症状。
由于长期使用苯二氮䓬而导致的苯二氮䓬依赖可以促使某些人产生人格解体症状和感知混乱；而即使那些每天使用稳定剂量苯二氮䓬的人也可能会有这种苯二氮䓬戒断综合症出现。
Lieutenant Colonel Dave Grossman在他的《杀人之时》（On Killing: The Psychological Cost of Learning to Kill in War and Society）一书中指出，军事训练会导致士兵出现人工的人格解体，因此抑制了同情心，使得他们更易于在战场上杀死其他人类。
治疗 人格解体障碍作为一种独立的疾病，治疗主要是针对潜在致病因素的（无论是器质性的、还是精神性的原因）。如果人格解体障碍是神经元疾病的结果，那么首要方案就是诊断并治疗这种神经元疾病。人格解体障碍可能是诸如肌肉萎缩性侧索硬化症、阿尔茨海默氏症、多发性硬化症、莱姆病等其他的影响脑功能的神经元疾病的症状。而对于伴有偏头痛的患者，三环类抗抑郁药物也常常使用。
研究 在伦敦精神病学院的人格解体研究中心（The Depersonalisation Research Unit at the Institute of Psychiatry）是世界在人格解体障碍研究方面的领导者。那里的研究者使用缩写“DPAFU”（Depersonalisation and Feelings of Unreality）作为这种精神障碍的名称。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>代理型孟乔森综合征</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/munchausen-by-proxy/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/munchausen-by-proxy/</guid>
      <description>代理型孟乔森综合征 代理型孟乔森综合征（Factitious disorder imposed on another）是指照顾者故意夸大或捏造受照顾者的生理、心理、行为或精神问题，甚或促成该等问题的心理疾病。。
与孟乔森综合征宣称自己拥有各类疾病不同，代理型孟乔森综合征则是虚构别人的症状，特别是子女、晚辈、弟妹等需要照顾的人。也有护士向医生谎报病人出现疾病的案例。严重的代理型孟乔森综合征则可能在所照顾对象的饮用水、食物中投放有毒药物。如英国一位被称为死亡天使的儿科护士贝弗丽·艾里特(Beverley Allitt)， 在工作期间，她向病童注射会导致心脏停跳的氯化钾和造成低血糖的胰岛素。共造成了4名儿童死亡，至少5人受到伤害。
症状和病征 照护者向被照顾者施加身体或心理的虐待，以获取他人注意。为了持续受到医疗照护，照护者会故意歪曲症状、制造病征、操纵检验结果、甚至故意伤害被照顾者(例如：下毒、哽塞导致窒息、故意感染、身体伤害)。 研究显示受影响的被照顾者死亡率在6％至10％之间，可能是最致命的虐待形式。
此病被诊断时，受影响的被照顾者平均年龄为4岁，约有50%以上小于两岁，75%小于六岁。自症状开始到被诊断，症状持续时间平均为22个月。做出诊断时，已有6%的被照顾者死亡，大部分死于窒息或饥饿；7%有长期或永久的伤害。25%的受影响者有兄弟姊妹，其中61%也有和他们相同的症状或是受此病症影响的可能。施虐者有76.5%是母亲，6.7%是父亲。
受影响的被照顾者通常合并出现约3种症状，病例报告中，约有103种不同的症状被记录过。照顾者声称的症状中，最常见的是呼吸中止(26.8%的案例有此症状)、腹泻(20%)、痉挛(17.5%)、发绀(11.7%)、行为异常(10.4%)、气喘(9.5%)、过敏(9.3%)、发烧(8.6%)；其他还有：生长迟缓、呕吐、出血、皮疹和感染。上述许多症状，原本就是由照顾者主观叙述得知，因此很容易造假。比如说：由家长主诉过去一天内有发烧，医师根本就无从证明或反证之。越多种及多样的症状，使得代理型孟乔森综合征的诊断越发困难。
和典型身体虐待不同之处，除了动机(博取同情或注意)，还有存在预谋的情况。一般的身体虐待多是因儿童的某些突发行为(比如：哭闹、尿床、吐出食物)而爆发，但代理型孟乔森综合征的受影响者，往往是无端在计划中受害。
这种虐待最独特的一点，则是医疗人员会在无意间中，主动参与了虐待。医师尽其职责去回应照顾者提出的担忧和要求，却其实是被施虐者操弄，给予了儿童不当的医疗处置。
遇到无法以常见病症去解释的案例，往往引起医师探求不常见的诊断，诱使医师开立更多的检查和治疗。这些检查和治疗可能昂贵、造成病人不适，或甚至对病人有害。如果医师拒绝开立进一步的检查、治疗或专家会诊，患有代理型孟乔森综合征的照顾者会故意凸显医疗机构的照顾不周，指责其不愿帮助为孩子奉献一切的家长。
这些照顾者会经常更换医疗照顾者，直到他们找到愿意满足其需求的医师，这种行为称为&amp;quot;逛医院&amp;quot;。这点和孟乔森综合征患者一样。
虐待会持续发生，因为让孩子维持病人的角色才能满足施虐者的需求。要让受影响的被照顾者痊愈，只能将他们和施虐的照顾者分开。如果允许施虐者探访孩子，有时会造成灾难性的后果。即使孩子已被隔离，施虐者也可能转而虐待他的兄弟姊妹。
受虐者会受到长期的情绪影响。有一部分的受虐者可能会发现：当他们在医师面前，配合扮演生病的角色时，最容易得到家长的关爱，这是他们渴望的。有病例报告指出，有些孟乔森综合征患者自认为曾是代理型孟乔森综合征的受害者，因此这种以诈病寻求个人满足的行为可能影响人一生，甚至代代相传。相对的是，其他报告显示：代理型孟乔森综合征的受害者更可能对医疗行为产生创伤后反应，此后持续回避医疗。
患有此症的成年照顾者，通常对孩子的住院处之泰然。住院隔离期间，医疗人员应注意监控照顾者的探访，以免他们尝试加重孩子的病情。 在许多地区及国家，医疗人员都应依法通报此类虐待行为。
警讯 下列情况需注意是否有此疾病的可能性：
病童对治疗没有反应，或是有不寻常的病程，过程持续、令人疑惑和无法解释。 理学检查和检验结果非常不寻常，不符合患者的表现或病史，或是在生理或病理上不可能发生。 家长具有医学知识，对医疗细节和八卦着迷，对医院环境感到自在，并对其他病人的问题有兴趣。 家长非常关注孩子，不愿离开孩子身边，而且他们本身似乎也非常需要他人关注。 面对孩子医疗过程中的严重困难，家长总是显得异常平静，并对医师表达高度持和鼓励；或是另一极端：怒气冲冲，言行中贬低工作人员，要求更多的检查、更多的医疗程序、更多的介入，寻求第二意见以及要求转诊到更先进的医疗机构。 家长可能从事医疗保健领域，或对医疗相关工作感兴趣。 家长不在身旁时，孩子的病症可能减轻或消失。(需以住院治疗隔离家长，并仔细监控来证实此因果关系。) 家族史，或孩子兄弟姐妹中有类似无法解释的疾病或死亡。 家长有和孩子的疾病相同的症状，其病史本身也令人费解或不寻常。 父母之间的关系疑似情感疏离，其中一方无法经常去看生病的孩子，即使孩子重病住院，也很少和医生接触。 在孩子接受治疗期间，家长告知家中发生了影响全家的戏剧性负面事件(如：房屋火灾、盗窃、或车祸)。 家长本身不断寻求他人的吹捧称赞，追求公众的承认，以求肯定自己的能力。 计划出院时，病情会莫名其妙的恶化。 病童会不时寻求家长的提示，以便在医疗人员在场时假装疾病。 造访急诊的病童，主诉有反复的生病、受伤或住院病史。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>体象障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/body-dysmorphic-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/body-dysmorphic-disorder/</guid>
      <description>体象障碍 体象障碍（Body dysmorphic disorder，缩写：BDD）或称躯体变形障碍、身体臆形症、丑形恐怖，是一种精神障碍，患者过度关注自己的体像并对自身体貌缺陷进行夸张或臆想，在大多数病例中，患者的关注对象是一个或数个很小的或根本不存在的缺陷。因为这种过度关注，患者的日常生活受到极大的影响，患者通常会感觉沮丧、不安以及不合群，并且有较高的自杀率-可以达到社会平均自杀率的22倍。
每个人的病因都不尽相同、但通常生理、心理和环境因素都会起到一定的作用。重度抑郁症、社交恐惧症等是身体畸形恐惧症的共病。此恐惧症可以用心理疗法或精神科药物疗法。男女性患身体畸形恐惧症人数量几乎一样，成年人和儿童都可能患病，而据称大约百分之一的成年人都患有某种程度的身体畸形恐惧症。
诊断 尽管患者外貌正常甚至很有吸引力，他们仍然会有强烈的提升“某些”外貌特征的愿望。他们会认为自己外表丑恶以至于害怕他人嘲笑羞辱厌恶而不能进行正常的社会交往。更严重的身体畸形恐惧症导致患者拒绝与所有人产生交集。因而在寻求治疗时也会羞于启齿。有些案例中，患者甚至认为与其“被说服”没有患病，还不如继续遭受身体畸形恐惧症的痛楚。
特征 有些患者会选择接受整形手术来尝试改变外貌，但术后的外表通常仍无法使他们满意，甚至反而因为多次接受手术而导致外表恶化。许多患者每天花费大量时间思考自身外表的事情，自绝于社会之外。从学校退学、失业、离婚、没有朋友都是很常见的结局。在外出时，许多患者也会对反射物(比如镜子、水面、玻璃、汤匙、萤幕)极端敏感，会盯着镜中的自己看上数十分钟甚至数小时。症状更恶化时，甚至也会极端的在意自己站在太阳下的阴影，透过阴影不断地确认自己的发型或脸型。如果患者确认后的结果，认为镜中的自己符合自己的理想审美，就会精神饱满；如果患者确认的结果，认为镜中的自己和理想的外表脱节，就会陷入恐慌与郁闷中，甚至取消接下来外出的行程，浑身冷汗打道回府。另外，患者有时也有完全相反的另一面，例如极端的逃避镜子，或是尽可能的不要在各种照片当中入镜。为什么患者会同时保有完全相反的行动模式目前还没有具体的解释，但被推测原因可能是“患者不想再陷入这种强迫症式的确认外表行动”“被其他人看到自己在照镜子会很丢脸”“担心看到自己丑陋的脸时会很失望、痛苦”。
患者对于反射物的恐慌有可能对日常生活带来巨大的不便，特别是就业方面。比如说因为害怕萤幕而无法操作电脑或手机；因为害怕汽车的后照镜而无法开车。对自己长相的畏惧，再转化为对他人视线的畏惧，不容易参加面对面的会议。结果，本来能力上足以应付的工作，也受到病症的影响而不得不辞职，最糟糕的场合可能就是失业。
患者也会不断向身边的人(家人、亲友)询问关于自身外表的事情(觉得自己的脸看起来怎么样，觉得自己的鼻子看起来有没有问题)，或是和其他人比较外表。
病因 身体畸形恐惧症可能与强迫症有一定的联系，二者有时也会同时发生。
身体畸形恐惧症的成因可以用认知行为模式来解释，患病的原因涉关人的个性，包括内向性和自觉性，此外儿童时生活的环境等也可能会造成身体畸形恐惧症。例如有些病人报告说在儿童时代曾遭受虐待和欺凌。
此外，研究发现患有这种恐惧症者的眶额叶皮层和杏仁核之间联系较弱，而眶额叶皮层的作用是调节和平复情绪激发，而杏仁核则有产生情绪的功能。
据有争议的精神分析，该倾向来自于青春期时期监护人强烈的道德灌输导致的性压抑，人们常常对自己身体某些部分略感不满，毫无疑问这是性感与否的自我评价，当社会道德意识形态过强导致性冲动的正常释放途径受到大部分的阻止，身体缺陷恐惧会被夸大，夸大程度取决于性抑制程度。并不知情的自我认为是由自身性感程度不够并对此加以指责，事实上是道德观念骗取自我的信任冒充了自我的一部分并以此指责本我即性冲动。事实上，身体畸变效应只是性抑制的部分投射，类似投射可见于过分夸大生活成本，比如婚前购房压力，婚前夸大婚姻与孩子所带来的生活压力，与异性沟通社交缺失或逃避，与同性对立，人际关系失调，自我装扮过度或抑制。
治疗 认知行为疗法可以治疗身体畸形恐惧症。在一个有83个参与者的治疗研究中，经历过12周认知行为疗法的患者病情有明显的改善，81.5%的参与者在治疗后都不再表现出身体畸形恐惧症的症状。此外，在一个元分析中，16周的治疗后认知行为疗法的疗效明显比药物要好。
认知行为疗法之所以起效可能是因为它加强了眶额叶皮层和杏仁核之间的联系。
规律作息，合理饮食，适量运动，改变不良习惯依赖诸如吸烟、酗酒、非正常的性发泄方式，改变自己的状态并尝试改善与异性的关系。
预后 患者在最终寻求精神病或心理学学家的帮助之前，可能会前往皮肤科、整形外科等地方。患者可能会有自杀倾向，并会导致其酗酒或吸毒。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>依赖型人格障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dependent-personality-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dependent-personality-disorder/</guid>
      <description>依赖型人格障碍 依赖型人格障碍（英语：dependent personality disorder，缩写为DPD），旧称无力型人格障碍，是以心理上的过分依赖他人为特征的一种人格障碍。这种人格障碍的状况是长期存在的（慢性的）。罹患依赖型人格障碍的人会依赖于他人以满足自己情感需求和生理需求，只有少数的人可以达到正常的独立水平。
“依赖性人格”和“依赖型人格障碍”的区别是有几分主观色彩的，这也使对其的诊断需要对文化影响因素（比如性别角色期望）十分敏感。
2012年的一个研究发现2/3的依赖型人格障碍患者的病因为遗传因素而1/3的患者则源于环境因素。
流行病学 在总人口中，依赖型人格障碍的发病率为0.5%。其中主要发生在女性人群中。
美国精神病协会 精神疾病诊断与统计手册（DSM-IV-TR）中收录了依赖型人格障碍的诊断标准。它提出的特点是一种普遍的、过分的想要被照料的需求而导致了顺从和依从于他人并害怕分离的心理状态。并且在成年早期开始发生，存在于多种社会背景下。
世界卫生组织 世界卫生组织的国际疾病与相关健康问题统计分类-第10版(ICD-10)将依赖型人格障碍列为第F60.7 条：依赖型人格障碍：
需要具备以下列出的至少三条特性：
鼓励或是允许别人为自己人生中绝大多数的重要事件做决定； 相比所依赖的人的需要，将自己的需要置于次要的位置，并且过分地顺从于所依赖人的意愿； 甚至不愿意向自己所依赖的人提出合理的要求； 因为害怕没有能力照顾好自己，独处时会觉得不自在或无助； 被先占观念困扰：害怕被亲密关系中的他人抛弃，或是被独自留下需要照顾自己； 在没有他人极多的建议和保证的情况下，没有足够的能力做日常决定。 伴随的特征还包括感知到自己无助，无能并且缺乏毅力。
包括：虚弱、自卑、消极、自我挫败型人格（障碍）
ICD-10对特殊性人格障碍的诊断要求同样也满足一般性人格障碍的标准。
米隆亚型 心理学家希欧多尔·米隆为依赖型人格障碍鉴定了五种亚型。 一些依赖者可能不会表现出或者表现出以下一种类型：
亚型 描述 人格特征 心神不安 包括回避型的特点 总是烦躁不安；焦虑；情绪不稳；感到恐惧、不祥预感；心灵脆弱担心被抛弃；支持性他人不在一旁就觉得孤单。 不考虑自己 包括抑郁型的特点 像是把自己与他人合并了一般；自愿放弃自己的个体特性，像是被他人吞没，与他人吸收，合并；成了别人的延伸体。 不成熟 表现出多种“单纯”的形态 不通人情世故；未完全成熟，无经验，像孩子一样；轻信他人，不能充分思考；无法承担起成人的责任。 顺应性 有自我挫败的特点 过于可亲，友好，热情，仁慈，顺从，不忤逆；否认令人不愉快的情绪；对顺从者和劣等者的角色适应良好。 无用 有分裂型人格的特点 无建设性的；无目的的； 无能；毫无优点；寻求没有烦恼的生活；拒绝处理复杂困难的事物；对缺点视而不见。 鉴别诊断 以下的症状（障碍）通常与依赖型人格障碍合并存在（共病）：
情感障碍 焦虑症 适应性障碍 边缘性人格障碍 回避性人格障碍 戏剧化人格违常 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>健康食品痴迷症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/orthorexia-nervosa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/orthorexia-nervosa/</guid>
      <description>健康食品痴迷症 健康食品痴迷症（英语：orthorexia nervosa，又称orthorexia）是美国医生 Steven Bratman 于1997年时提出的概念，指人们因过度追求健康饮食而表现出极端的饮食失调，症状包括身心焦虑、无法以一种不经计划的方式进食、除了饮食之外对其它有利于健康的活动失去兴趣等，极端情况下会使人处于严重营养不良状态，甚至导致死亡。
Ursula Philpot是英国饮食协会的会长，也是利兹贝克特大学的高级讲师，他在2009年时在《卫报》描述健康食品痴迷症是：“只在意他们所吃食物的品质，而且依照他们自身认为哪一种食物“天然健康”，而限制其本身的饮食。”，这和神经性厌食症及神经性暴食症等进食障碍不同，后者主要是针对其进食的量。
2013年时，美国精神医学学会（APA）尚未将健康食品痴迷症视为是饮食失调，而广为使用的《精神疾病诊断与统计手册》（DSM）及其他权威性的来源也还没将此症状列在其正式诊断中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>克莱恩-莱文症候群</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/kleinelevin-syndrome/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/kleinelevin-syndrome/</guid>
      <description>克莱恩-莱文症候群 克莱恩-莱文症候群（英语：Kleine-Levin syndrome，简称为KLS），又名睡美人症候群（英语：Sleeping Beauty syndrome），系一种不常见的睡眠障碍，特征是持续的阵发过度嗜睡症及认知或情绪变化。许多患者会有食量变大、性欲亢进，或是其他症状；患者往往会反复发作症状长达十年以上，且日后可能会再发。患者一次发病会持续一周以上，有时候会持续一个月以上，发病会影响到患者私生活、职业表现和社交生活。个别患者的症状严重程度和病程各有不同，患者往往会在十年内发作 20 次以上，每次发作可能会间隔好几个月。患者称，他们对所有事失去注意力，对声音和光非常敏感。女性患者中有部分会产生抑郁
症状常在病毒感染后出现，有数种已知特定病毒会触发此症候群。诊断仅能透过排除其他相似的疾病来确知，可以用核磁共振成像、电脑断层扫描、腰椎穿刺、毒理试验（英语：toxicology tests）帮助排除其他病症的可能性。目前其病理机制目前尚不明朗，但据信很有可能跟丘脑有关系，单光子电脑断层扫描 (英语：single photon emission computed tomography，简称为 SPECT )显示患者在发病期间有丘脑供血不足（英语：thalamic hypoperfusion）的状况。
克莱恩-莱文症候群非常罕见，一百万人里大约只会有一人，导致研究只能归纳出先天上的因素。主要患病的是青春期的男性，女性也可能患病但患病年纪各有不同。目前尚无已知疗法，也缺少药物治疗的证据。病例报告指出，有些患者服用锂后，发病降低、缩短发病长度及发病的间距时间，研究指出，兴奋剂可以用来弱化嗜睡症状，但无助于认知症状（英语：cognitive symptoms）或缩短发病长度。克莱恩-莱文症候群的命名来由是基于威利克莱恩（英语：Willi Kleine）与马克斯莱文（英语：Max Levin），因为他们在20世纪初期做出此症的描述，而一直到 1990 年，国际睡眠疾患分类（英语：International Classification of Sleep Disorders）才收录了此症候群。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分离性身份识别障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dissociative-identity-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dissociative-identity-disorder/</guid>
      <description>分离性身份识别障碍 分离性身份识别障碍，或多重人格，是心理疾病的一种，常与精神分裂症搞混，较早的《精神疾病诊断与统计手册》（DSM）版本将其命名为多重人格障碍（Multiple Personality Disorder，MPD），后来改名为分离性身份识别障碍（Dissociative Identity Disorder，DID），多重人格即具有超过一个人格存在（若只有两个则称为“双重人格”），就有如“在一个身体里住着好几个灵魂”。
长久以来，很多人包括精神科医生、心理学家、社工以为多重人格是非常之罕见的疾病，其实不然，只是由于太多临床工作者都缺乏正确认知，以致不少误诊情况，再加上一般人的讳疾忌医和迷信等等，所以很多个案都漏报、少报。正如玛莲娜·史坦伯格的《镜子里的陌生人——解离症：一种隐藏的流行病》所言，解离性障碍其实是一种隐藏了的流行病，而多重人格只是其中一型而已。
临床症状 多重人格患者的每一个人格都是稳定、发展完整、拥有个别思考模式和记忆的。分裂出的人格包罗万象，可以有不同的性别、年龄、种族，甚至物种。他们轮流出现控制患者的行为。分裂出的人格之间知道彼此的存在，称为“并存意识”（co-consciousness），如果并存意识较好的，他们甚至可以进行内部沟通/会议，或进行外部会议（如果人格间进行外部沟通/会议时，在旁人看来会像是个自言自语的疯子）；也有一些情况，人格之间并没有察觉到彼此的存在，这会导致严重的“遗失时间”现象。 原人格不一定是主人格。原人格即未产生多重人格前的原始人格，而主人格则是在平常大部分时间主宰身体的人格。虽然原人格通常也会是主人格，但也有原人格仍然停留于儿童时期，身体则交由会长大的主人格管理的情况。 原本的人格不知道“他们”的存在的情况下，即使发现自己的记忆有截断（记忆断层）的现象，也无法知道自己有多重人格。也有一些严重的病例，原人格甚至“沉睡”十多年，但分裂出的人格中往往会有一个是知道所有事的，如果这个人格愿意合作，治疗人员就能从中得知许多有益的资料。 事实上，很多所谓的“鬼上身”现象，其实很可能都是解离症。 另外，多重人格患者发生记忆断层或人格强硬地想出现时有可能伴随强烈的头痛。[需要更好来源]哈佛大学心理学系教授，迈耐利（Richard J. McNally）的实验，认为没有证据可以证实在各人格之间存在记忆障碍，那些声称自己被记忆障碍所困扰的患者，可能更多是为了符合文化期望，而非真正的心理现实。不过，近年顶尖的医学发现，则有另一个观点，根据不少关于大脑的研究显示，尽管是同一个人（同一个身体和大脑），不同人格的脑部摄影结果皆不相同，另外也有其他对大脑的研究和实验，有力地显示多重人格既不是“伪装”出来，也不是因为社会文化期望或治疗师的暗示（suggestion）所产生出来的。
成因 多重人格的成因多有争议。有理论认为多重人格与童年创伤相关，因为此时正是人格的形成阶段。当受到难以应付的冲击时，患者以“放空”的方式，以达到“这件事不是发生在我身上”的感觉，这对长期受到严重伤害的人来说，或许是必要的。
国际上的新知为7岁以前（黄金6年）/学龄前有冲击过大或重复发生的身体虐待、情绪虐待，以及强大的压力事件，甚至源自从婴儿开始的“混乱型依附行为”（Disorganized Attachment）。
传统的治疗方法 多重人格的根治需要好几年的时间。治疗人员主要是在多重人格中找出一位熟悉所有人格的内在人格，通常为“内在自助者”（Inter Self Helper，ISH），让其成为核心人格，且让各种内在人格互相对谈而认识其他人格，然后找出性格上相似的人格率先整合，从而逐步削减内在人格后整合为一，但即使治疗成功，也可能因外在压力，造成人格再次解离。
另外，由于患者受暗示性很高，因此在临床上的治疗常利用催眠来召唤患者不同的人格，以便治疗。不过，根据临床经验，催眠治疗多半是辅助式的，或只作为一种技术，并非治本之法。
若患者不接受医术性的帮助，亲朋好友可以利用人格害怕的东西令人格消失，或者用患者喜欢的东西刺激患者。要注意，人格有好有坏当然也有些特别聪明，他们可能会吸收其他副人格的精神力令自己不用消失，精神力越强控制身体的时间越长，当用以上方法时，最好与其他好的副人格合作，若人格本来没有威胁可以不用赶尽杀绝，因为人格的诞生是为了帮助患者。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分离性遗忘症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dissociative-amnesia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dissociative-amnesia/</guid>
      <description>分离性遗忘症 分离性遗忘症或游离性遗忘症（英语：Dissociative amnesia），又称为心因性失忆症（英语：Psychogenic amnesia），是一种心理疾病。患者会遗忘个人记忆中的重要资料，通常不是由生理因素（如脑部受伤或记忆力退化）所引起的，而是曾遭受重大打击造成内心重大的悲痛，或对自己家人极端不满所造成。患者对创伤产生自我防卫机制，而有某段时间记忆空白，以帮助患者逃离所受的创伤。
症状及特征 症状 常见之症状有以下几类：
无法认出自己的朋友或家人。 无法记住自己曾经做过的事。 对原来熟悉的地方感到陌生。 无法记住自己的重要资讯，如:忘记自己的姓名、住址、父母亲姓名、毕业学校、家里电话号码等。 以前能够轻易做的事情，现在却不能 在开车旅途中，忘记这期间发生什么事 特征 根据DSM-IV-TR的检核表，分离性遗忘症有以下两项特征：
一次或多次的发作，不能回忆起个人重要的资料，其失意与创伤或过大的压力有关，无法以一般人的遗忘现象来解释。 患者的解离健忘症与重大的痛苦或伤害有关。 分类 分离性遗忘症患者回想不起来的记忆资料，仍然存在潜意识中，如果经由催眠就可以想起来，其健忘现象是由于内心的压力所造成，所以又称为心理因素失忆症，简称心因性失忆症。这种失忆症可以分为以下四类：
选择性失忆：患者对于自己在某个时段所发生的事情，会选择性地记得某些部分，或选择性的忘掉某些部分。 局部性失忆：患者在某些创伤事件后不久，脑海中一片空白，对某个时段所发生的事情完全想不起来。 间断性失忆：患者对某个时间点之前的事情，完全想不起来。 全盘性失忆：患者对于自己的身世与生活史，完全忘记，忘记自己是谁、叫什么名字、父母亲姓名等。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分离焦虑症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/separation-anxiety-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/separation-anxiety-disorder/</guid>
      <description>分离焦虑症 分离焦虑症（SAD）是一种焦虑症，其中个体对于从家庭或个人对个体具有强烈情感依恋（例如父母，看护者，重要的其他或兄弟姐妹）的分离经历过度焦虑。通常在6-7个月至3岁之间的婴儿和小孩中最常见，尽管它可能在大龄儿童，青少年和成年人中具有病理表现。分离焦虑是发展过程的自然部分。与SAD不同（由过度焦虑表示），正常分离焦虑表明儿童认知成熟的健康进步，不应被视为发展中的行为问题。根据美国心理学协会的分析焦虑症是一种过分的恐惧和痛苦的表现，当面临与家庭分离的情况或特定的附属情况时。表达的焦虑被归类为不合时宜的发展水平和年龄。症状的严重程度从预期的不安到分裂的全面焦虑。
社会福利署可能在社会和情绪运作，家庭生活和无序个人的身体健康领域内产生重大的负面影响。这个问题的持续时间必须持续至少四周，并且必须在儿童18岁之前出现，以便在儿童中被诊断为SAD，但现在可以在成年人中诊断为持续6个月的时间由DSM-5规定的成年人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分裂性人格障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/schizotypal-personality-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/schizotypal-personality-disorder/</guid>
      <description>分裂性人格障碍 分裂性人格障碍是一种较为常见的人格障碍，全球约有3%人口会出现这种障碍，但当中只有极少数人会发展成精神分裂等精神病。
特征 分裂性人格障碍共有9项常见特征，包括：
有与社会主流文化或亚文化大相径庭的思想（如：相信有千里眼、心灵感应、第六感、家里的高压锅对他们说话）。 有不寻常感知经历（如幻觉、幻触、幻听，有时候会感觉自己的身体的某一部分不受到自己的控制，或者自己的身体并不属于自己） 离奇的想法与言语（内容含糊不清，或经常带有隐喻，又或模式化的语言）。 疑心重-觉得电视上或者收音机里的说的事情跟自己有关（如：相信头条新闻是针对他们的，会觉得有人（通常是陌生人）在他们背后说他们的坏话，觉得世界上很多重大事件都和他们有关 ，觉得周围一些事物或者发生的事情有某种特殊的象征） [1]。 有不合时宜或狭隘的情感。 行为与穿着比较不同寻常，猎奇，怪异。 缺乏除了一级近亲之外亲密的朋友或知己。 强烈的社交焦虑感，不会因为相处时间长而减少，经常以惊恐症（paranoid fear）而不是对自己的负面评价为解释。 有被害妄想症的倾向。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分裂情感性障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/schizoaffective-disorders/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/schizoaffective-disorders/</guid>
      <description>分裂情感性障碍 分裂情感性障碍（Schizoaffective disorders），为一组分裂性和情感性症状同时存在并突出，但不能归类于某一类的（分裂性或情感性）精神障碍。在分裂症状时，伴随症状为幻觉、妄想及思维障碍；在情感症状时，为躁狂发作或抑郁症状。
在ICD-10中，世界卫生组织把其症状表现而分类更细的子类。
分裂情感障碍是一种精神疾病，特征是不正常的思维过程和失调的情绪。作出诊断时，病人既有精神分裂症和情感障碍 - 无论是躁郁症或抑郁症的特征，但无论是否单独并不严格符合诊断标准。双极类型由躁狂症，轻躁狂或混合发作的症状区分开;抑郁型仅抑郁症的症状。这种疾病的常见症状包括幻觉，妄想狂，和混乱的言语和思维。发病症状通常开始于青年期，因为这种疾病被重新定义，目前并不确定终生患病率，但DSM-IV中患病率估计人口的不到1％，在0.5％至0.8％的范围内。诊断基于观察行为和病人报告的经历。
遗传学，神经生物学，早期和现在的环境，行为，社会和经验成分似乎是重要诱因之一；一些毒品和处方药可能会引起或加重症状。没有发现单一的分离出的有机原因，但大量的证据存在于四氢生物蝶呤，多巴胺，和谷氨酸在患有精神分裂症，精神病心境障碍，和分裂情感障碍的人的代谢异常。与分裂情感性障碍的人很可能具有共同发生的，包括焦虑症和物质使用障碍。如长期失业，贫穷和无家可归者的社会问题很常见。人的平均寿命在有疾病者比那些没有的更短，这因为加多了身体健康问题，造因于缺乏促进健康的行为，包括久坐不动的生活方式，和更高的自杀率。
当前治疗的主要方法是抗精神病药物治疗与情绪稳定剂药物或抗抑郁药物，或两者的组合。还有一些研究人员越来越担心抗抑郁药可能增加精神病，躁狂症，和长期的情绪发作循环的障碍。当对自己或他人有风险，通常在治疗早期时，可能要短暂住院治疗。精神康复，心理治疗和职业康复对于较高心理社会功能的恢复是非常重要。作为一个群体，患有分裂情感障碍采用DSM-IV和ICD-10标准诊断比精神分裂症患者预后较好。
在DSM-5和ICD-10上，分裂情感性障碍与精神分裂症是在相同的诊断类别，但与情绪障碍(Mood disorder)不在同一类别。
症状和体征 分裂情感性障碍的定义是在长期精神病和情绪障碍的情况下情绪无障碍的精神病。精神病必须符合精神分裂症标准A，其可包括妄想，幻觉，错乱的讲话，思维或行为以及不良症状。妄想和幻觉两者都是精神病的典型症状。尽管有相反的证据证明，妄想使其强烈持有错误的信念。如果他们在保持文化信仰信念则不应被视为妄想。妄想信念可能会或可能不会反映情绪症状（例如，一个人有抑郁症可能会或可能不会遇到内疚妄想）。幻觉障碍涉及到任何的五种感官， 但幻听最常见。缺乏反应或负性症状包括失语症(缺乏自发讲话)，迟钝影响(减少对外表达情感的强度)，冷漠兴趣缺缺(动机损失)，和快乐感缺失(不能体验到快感)。比精神病的阳性症状，负性症状可以更持久和更使人虚弱。
情绪症状是躁狂症，轻躁狂，混合型发作，或抑郁症，并且往往是周期性的而不是连续的。混合发作表示在同一时间的躁狂症和抑郁症的症状的组合。躁狂症的症状包括升高或急躁的情绪。
原因 遗传和环境因素的组合被认为在分裂情感性障碍的发展上发挥了作用。
滥用药物 一直难以证明使用毒品和精神谱系障碍之间存在明显的因果关系，包括分裂情感性障碍。然而在特定情况下，有证据支持精神病和大麻的使用，与发病越早之间的联系。尤其是在青春期早期，越是经常大麻使用，越有可能人形成精神病，频繁使用大麻对造成精神病和分裂情感障碍，有两倍的风险。2009年耶鲁大学的审评指出，在一个既定精神病性精神障碍的个人，大麻可加剧症状，触动复发，和对疾病的进程中的消极后果。虽然吸食大麻被许多人接受为分裂情感性障碍的原因，但它仍然是有争议的，因为不是所有的年轻人使用大麻以后发展了精神病，但那会增加可能性其胜算比约3。
有证据表明，在大麻中有两个主要大麻素类成分，具有不同的效果：四氢大麻酚(THC)，这将导致一个“高”，可能会倾向增加精神病;而大麻二酚(CBD)，这不会引起“高”，并可能具有神经保护作用，也就是说，降低精神病和具有情绪稳定作用。
大约一半那些分裂情感障碍用药物或酒精过分的。有证据表明，酒精滥用通过火种机制，有时可能会导致慢性物质诱导的精神障碍的发展，即分裂情感障碍。有很少证据表明，精神病个人选择特定的药物自我治疗;有一定的支持该假说他们使用的药物，以应付不愉快的状态，如抑郁，焦虑，无聊和孤独。
安非他明，可卡因，以及较小程度上的醇，可导致精神病该临床上呈现像分裂情感障碍症等。大家都了解，冰毒和可卡因的使用可以导致甲基苯丙胺或可卡因诱发的精神病，当用户保持戒断，可能会持续甚至。酒精性精神病也可以在戒酒期间持续存在，尽管它出现在一个较低的比率。
虽然通常不认为是疾病的原因，分裂情感障碍使用尼古丁比一般人群比率更高。
诊断 精神异常作为精神障碍的症状，首先是一个排除诊断。所以精神病的新发事件不能被认为是精神疾病的症状直到精神病的其他相关和已知的医疗原因被排除在外。许多临床医师执行不当，或完全忘记这一步，引入可以避免的诊断错误和误诊。
初步的评估包括全面的病史和体格检查。虽然不存在由生物化验确认分裂情感性障碍，生物测试应进行以排除精神病是由于或有关于，物质使用，药物，毒素或毒物，手术并发症，或其他医学疾病引起的。由于非医疗的精神卫生从业人员的培训中不包括精神病的医学原因，人们遇到精神病患应交由急诊室或医院处理。
应该排除谵妄，可以由幻视，急性发作和意识水平的波动区分开来，这表明有其他潜在因素包括内科疾病。排除精神病合并其它内科疾病通过使用血液测试来执行：
促甲状腺激素以排除甲状腺功能过低或甲状腺功能亢进， 基本电解质和血钙来排除代谢紊乱， 全血细胞计数包括红细胞沉降率，以排除全身性感染或慢性疾病， 血清学检查，以排除梅毒或艾滋病病毒感染。 其他可被执行的调查包括：
脑电图排除癫痫，和一个 核磁共振成像或电脑断层扫描扫描头，排除脑部病变。 复发的一个诊断既定的患分裂情感障碍者，除非有特定的医疗指示，通常不重复血液测试。这些包括血糖(若奥氮平先前已经处方)，甲状腺功能(如果锂先前已服用以排除甲状腺功能减退症)，肝功能检查(如果氯丙嗪已经处方)，肌酸磷酸激酶水平(排除抗精神病药物恶性症候群)，以及尿液和血清毒物筛查(如果怀疑使用药物之嫌)。评估和治疗可在门诊进行；如果被认为对自己或他人有危险则住院治疗。
由于通过普通精神类药物，如抗抑郁药，多动症兴奋剂和安眠药物，精神病可能会析出或加剧，应排除处方药物诱发性精神病，尤其是对首次发作精神病。这是为了减少错误诊断的一个重要步骤，和评估进一步伤害患者的药物的潜在来源。对病人有危害的处方药源，耶鲁大学精神病学小.马尔科姆.鲍尔斯教授写道：
重要的是要理解。注意有些人甚至只有不明显的家族史，双相情感障碍或精神病比其他的更容易由抗抑郁药，兴奋剂和安眠药诱导出狂躁症 - 或精神病。虽然我不是做一揽子声明，针对这些药物的使用要提醒注意。我相信在处方这些药物之前，[医生]应询问患者及家属是否有躁郁症或精神病的家族史。
治疗 分裂情感性障碍的主要治疗方法是药物治疗，结合长期的心理和社会支持以改进结果。对情节严重的无论自愿或非自愿，可能会住院治疗。在1950年代因为去机构开始，少见长期住院是，但它仍然出现。社区支援服务，包括救助中心，由社区精神卫生小组的成员访问，支持就业和支持团体是常见的。证据表明定期运动对那些分裂情感障碍的生理和心理健康有积极效果。分裂情感障碍除了门诊吃药治疗有时也参与网络论坛。
治疗 巧妙地交付心理治疗也许在分裂情感障碍推动和鼓励提高了整体运作的最重要的组成部分。支持性心理治疗和认知行为治疗都是很有帮助的。强化案件管理团队(ICM)已被证明可以减少住院，提高治疗的依从性，提高社会功能。与强化案件管理团队，客户端分配一个个案经理负责看管的协调和协助客户获得支持，以解决相关的福祉多个领域的需求，包括住房。
精神康复包括八个主要方面：
精神病学（减少和管理症状） 健康和医疗（保持一致性关怀） 住房（安全环境） 基本生活技能（卫生，饭菜“包括增加天然食品的摄入量，减少加工食品的摄入量”，安全，规划和家务） 社会（关系，家庭的界限，交流和融合客户端进入社区） 教育与职业（应对技能，动机和通过客户端选择合适的目标） 金融（个人预算） 社区和法律（资源） 药物治疗 少数药物被批准专门治疗分裂情感性障碍。在一般情况下，药物被用以减少精神病和情绪障碍的症状。
抗精神病药通常需要同时用于急性治疗和预防复发二者。在选择治疗情感性分裂症没有单一的抗精神病药，但应考虑非典型抗精神病药物，因为他们有稳定情绪的活性。对于分裂情感性障碍的治疗，帕利哌酮是美国粮食与药物管理局批准的抗精神病药。抗精神病药应该使用最低剂量以控制症状。可能的副作用包括锥体外系症状，包括震颤，肌肉僵硬，以及烦躁不安或静坐不能。非典型抗精神病药物携带代谢综合征，包括体重增加，血糖升高，并增加了血液中的胆固醇的危险，应当定期监测体重和检验血液的工作。一些非典型抗精神病药物，例如齐拉西酮和阿立哌唑，具有比其它较少风险，如奥氮平。药物的选择是基于其如何有效地减少症状，如何副作用少和费用低。
在治疗难治性精神病，应予以考虑试用氯氮平。氯氮平被公认为当其他抗精神病药已经失败时，特别有效非典型抗精神病药。氯氮平也应该在患者有慢性和持久的自杀想法和行为时考虑，因为已经显示在患有分裂情感障碍和有自杀历史患者上，减少自杀风险。在0.5到2％的服用氯氮平的患者，可能发展一种威胁生命的并发症，称为白细胞减少症，这是一类白血球显著下降的疾病。由于这种风险，人们服用氯氮平必须定期监测血血球数量。
双极型分裂情感性障碍的管理类似于躁郁症的治疗，目标以防止情绪发作和循环。锂 (药理学)或抗惊厥情绪稳定剂，如丙戊酸，卡马西平，拉莫三嗪，结合抗精神病药一起使用。
用于治疗抑郁症，如果抗抑郁药被处方，额外的注意力必须由处方医师给出，因为它加速长期情绪周期和药物诱发精神病或躁狂症的风险。(即诱导出每单位时间的抑郁症更频繁发作)对于个人出现精神病，躁狂症，混合型发作的症状，或情绪循环加速，换到抗精神病药加锂或拉莫三嗪是优选的抗抑郁药。
对遇到焦虑的个人，可以使用抗焦虑药物，通常在一个短期的基础上。苯二氮䓬类，包括劳拉西泮，氯硝西泮和地西泮，是抗焦虑药物。处方苯二氮䓬类时必须小心，注意患者有药物耐受性和药物依赖性的风险。
电休克治疗 患者的分裂情感障碍经历严重的抑郁症时，或严重的精神病症状对于治疗抗精神病药物没有反应时，可考虑使用电痉挛疗法。
流行病学 分裂情感性障碍，发生在人们生活中在某一点上，估计为0.5至0.8％。女性较男性多，这是因为抑郁亚类在妇女中高度集中，而双极亚型男女比例较平均。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>创伤后压力综合征</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/posttraumatic-stress-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/posttraumatic-stress-disorder/</guid>
      <description>创伤后压力综合征 创伤后压力综合征（Post-traumatic stress disorder，简称 PTSD，又称创伤后遗症）是指人在经历过情感、战争、交通事故等创伤事件后产生的精神疾病。其症状包括会出现不愉快的想法、感受或梦，接触相关事物时会有精神或身体上的不适和紧张，会试图避免接触、甚至是摧毁相关的事物，认知与感受的突然改变、以及应激状态频发等。这些症状往往会在创伤事件发生后出现，且持续一个月以上 。与成人相异，儿童（尤其是十岁以下的幼童）较不容易出现创伤后压力综合征，孩童患者亦较少出现身心不适的症状，但对创伤事件的记忆可能会在与他人互动时体现出。创伤后压力综合征患者的自杀风险较高。有时候也会将创伤后压力综合征称为创伤后压力反应（post-traumatic stress reaction）以强调这个现象乃经验创伤后所产生之合理结果，而非病患心理状态原本就有问题。
大多数人不会因经历创伤事件而出现创伤后压力综合征。经历非人身侵犯性创伤（例如事故或自然灾害）比较不容易出现创伤后压力综合征，而经历因人际互动而造成创伤（例如强奸或儿童时期受到虐待）的人更容易出现这类的反应。强奸受害者近半数都会有这类的反应。在诊断创伤后压力综合征，会以患者在经历创伤事件后出现的特异性症状为基础。
若患者有出现创伤后压力综合征的早期症状，可以进行针对创伤的行为认知治疗以进行预防，但若针对所有受到创伤者进治疗，无法达到预防的效果 。目前用于治疗创伤后压力综合征的主要方法为心理咨商与药物治疗 。以个人或是群体方式进行的一些心理治疗方式可能会对创伤后压力综合征有一些疗效 。选择性血清素回摄抑制剂（SSRIs）类抗抑郁剂是治疗创伤后压力综合征的一线药物，半数患者在服药后病情有一定程度的改善。但药物治疗的效果不及心理治疗。目前还不确定合并药物与心理治疗是否会对患者产生更好的治疗效果 其他药物缺乏其用于治疗创伤后压力综合征有效的证据，甚至苯二氮䓬类药物的使用还会使病情加重
在美国，每年约 3.5%的成人罹患创伤后压力综合征，而约 9%的人会在其一生的某阶段中患上此症。在其他国家，患上创伤后压力综合征的人每年占整体约 0.5-1% ，而在武装冲突频发地区之比重可能会更高 。总体来说，女性的发病率高于男性。 迄今对创伤后压力综合征的最早文字记载可追溯至古希腊时代。两次世界大战使学界增加对创伤后压力综合征的研究，期间此疾病有许多不同称呼，包括“弹震症”（又称：炮弹休克症，英文: shell shock）及“战争性神经官能症”（英文: combat neurosis）。创伤后压力综合征一称呼于 20 世纪 70 年代开始被使用，其命名主要受越南战争后美国退伍军人相关诊断影响。1980 年在精神病诊断与统计手册第三版（DSM-III）中，创伤后压力综合征被美国精神医学学会认正式认定为一种精神病
主要症状 PTSD 的主要症状包括作恶梦、性格大变、情感解离、麻木感（情感上的禁欲或疏离感）、失眠、逃避会引发创伤回忆的事物、易怒、过度警觉、失忆和易受惊吓。
可能会造成这些症状的经验包括：
孩童时期遭受身体或心理上的虐待 经历性侵害 暴力攻击 经历战争、打斗（常称为战斗压力反应（combat stress reaction）） 严重的车祸、意外事件 目睹亲人、恋人等关系亲近者的突然死亡 幼年时被抛弃 自然灾难，如地震、海啸 难产 校园霸凌 职场霸凌 麻醉觉醒 在《精神病诊断与统计手册》中指出，个体也有可能在经验创伤后并没有出现全部创伤后应激障碍候群的症状。大部分人对创伤事件的情感会在几个月后淡去。如果其持续过长的时间，就有可能导致精神上的失调。大部分经验创伤事件的人并不会产生 PTSD。PTSD 是一种焦虑性失常，不应和一般的悲伤或创伤后之调适混淆，此疾病也有可能伴随着其他精神失调（合并症，comorbidity）包括重度忧郁、一般性焦虑失调，解离性身份疾患(多重人格障碍，DID) 和各种成瘾性。
PTSD 的发病时间可能会延迟数年甚至数十年。创伤记忆有时候会被贮存在程序记忆（procedural memory）中，当病患做了某一特定身体动作时，便触发了创伤后应激障碍。延迟发病的 PTSD 也有可能在另一个压力事件下浮出台面，如家人或亲密朋友之死亡、或被诊断患有重大疾病。临床研究指出，曾罹患 PTSD 之幼童，在成年后比起没有 PTSD 的人有更高的犯罪倾向。
历史背景 创伤后心理障碍是在公元前 1900 年由埃及人提出，以形容些对于创伤歇斯底里的反应。一世纪前，歇斯底里也和&amp;quot;遗留的创伤&amp;quot;相关。佛洛伊德的学生卡丁纳是第一位形容这种不久后以“创伤后心理压力失调症状”的现象。
希波克拉底使用体内平衡理论来解释为何疾病和压力总是被定义为一种对威胁一个系统的平衡或生理平衡的状况的反应。引起这种压力的状况被定义为“施压者”，而非压力的反应，而非压力危害生理平衡。因此，根据压力的理论，创伤后压力被视为一种“神经传递的化学不平衡”。然而，创伤后压力心理障碍症本身是一个相较之下在精神病学较新的诊断。
病因 神经内分泌学 PTSD 所造成脑部、体内的生物化学变化，和其他精神失调疾病（如重郁症）不太一样。诊断有 PTSD 的病患，对于地塞米松抑制试验（dexamethasone suppression test）的反应要比忧郁症的人来得强。此外，多数 PTSD 的病患，尿液里皮质醇的分泌会降低，而儿茶酚胺的分泌则会增加，使得正肾上腺素/皮质醇的比值增加。在正常的压力反应里，儿茶酚胺和皮质醇的浓度皆会增加。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>勃起功能障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/male-erectile-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/male-erectile-disorder/</guid>
      <description>勃起功能障碍 勃起功能障碍（Erectile dysfunction，缩写：ED），为男性性功能障碍的一种，其特征在于阴茎在性行为期间无法勃起或维持勃起:538-39。勃起功能障碍可能会产生心理上的后果，因为它与关系困难和自我形象有关。
约8成勃起功能障碍个案为生理问题所引起，包括心血管疾病、糖尿病、前列腺切除术所致的神经问题、性腺功能低下症、药物不良反应。约1成为心因性勃起功能障碍，其是因个体的感受或思想所引起。安慰剂治疗对后者有着强烈的效果。
其治疗的重心包括改变生活方式、解决根本原因和心理社会问题。大部分案例皆可尝试以像西地那非般的PDE5抑制剂来治疗。其他治疗方式包括经由尿道灌注前列腺素、往阴茎注射平滑肌松弛剂和血管扩张剂植入阴茎假体、使用阴茎泵、进行血管重建手术。它是最常见的男性性问题。
症状和体征 勃起功能障碍的特征在于阴茎反复或时常无法勃起或维持勃起:538-39。其在医学上的定义为：“至少在3个月内，阴茎持续或反复地无法达至足以维持满意的性生活所需的硬度”。
心理影响 勃起功能障碍通常会对男性及其伴侣的情绪健康产生影响。许多患有此病的男性由于觉得尴尬而不去寻求治疗。约75%经确诊患上勃起功能障碍的患者选择不去治疗它。
病因 药物的副作用（比如选择性5-羟色胺再摄取抑制剂（SSRIs）、Β受体阻滞剂、α-2肾上腺素拮抗剂、噻嗪类利尿剂、激素调节剂、5-alpha还原酶抑制剂） 神经源性疾病（比如糖尿病神经病变、颞叶癫痫、多发性硬化症、帕金森病） 海绵体疾病（比如佩罗尼氏病） 由催乳素瘤导致的高乳促素血症 心理上的原因：临场表现焦虑、压力以及心理疾病 手术 年老：与40多岁男性的相比，勃起功能障碍的盛行率于60多岁时多4倍 肾功能衰竭 生活方式：吸烟是勃起功能障碍的主要成因之一。吸烟导致勃起功能障碍的原因在于其会促使动脉硬化 一些手术可能会去除了维持勃起所必需的身体部分、损伤神经以及对血液供应构成坏影响。勃起功能障碍是常见于前列腺癌治疗的并发症，会造成勃起功能障碍的治疗包括前列腺切除术和远程放射治疗，尽管前列腺不是维持勃起的必须条件。腹股沟疝修补术在大多数情况下可以使术前患上性功能障碍的患者的性生活恢复正常，对大多数术前性生活正常的人则没有影响。
勃起功能障碍可能与骑自行车有关，因为其会压迫神经和血管，从而诱使其出现问题。骑自行车可能使相关风险增加约1.7倍。
2015年的一篇综述指出，观赏色情作品会导致勃起功能障碍的疑虑尚未在流行病学研究中得到证实。
病理生理学 现有两种机制会使阴茎勃起。其中一种为反射性勃起，其通过直接刺激阴茎根部来达至。另一种则为心因性勃起，仅通过色情物或情感刺激便可达至之。前者主要是依赖周围神经和脊髓下部来实现，后者则依赖大脑的边缘系统。尽管两者有着以上差异，但它们皆需一整个完好的神经系统才能维持之。刺激阴茎根部的神经最终会导致内皮细胞释放一氧化氮，使阴茎海绵体的平滑肌放松，阴茎因此而勃起。此外勃起机制还需要足够水平的睾酮（由睾丸产生）和完好的脑下垂体才能健康发展。由此可见，荷尔蒙缺乏症、神经系统疾病、阴茎缺乏足够的血液供应和心理问题皆有机会使人出现勃起功能障碍的情况。脊髓损伤常导致性功能障碍，包括勃起功能障碍。血管内皮损伤常跟冠状动脉疾病有关，且可能会使血流受限，但该些损伤也有可能是长时间暴露于强光下所致的。
诊断 在大部分个案中，诊断者可依据求诊者的症状史作诊断。部分个案则会进行体检和血液检查，以排除像催乳素瘤和性腺功能低下症般的严重疾病。
诊断者在诊断的初期时就应区分勃起功能障碍是生理还是心理因素所致。确定阴茎能否出现非自主勃起也是非常重要的，因为这有助于评估勃起功能障碍为心理因素所致的可能性。比如若睡着时出现了阴茎勃起，则往往显示当事人与勃起有关的组织功能完好。同样若当事人用手刺激时阴茎能够勃起，或出现任何的临场表现焦虑，则皆可能表示其所患上的勃起功能障碍是心理因素所致。
糖尿病为其他会引起勃起功能障碍的因素。勃起功能障碍也跟不良饮食习惯、健康状况欠佳、肥胖、心血管疾病有关 。对血脂异常、高血压、吸烟、酗酒等心血管风险因子进行甄别也是有帮助的 。
对于部分特定个案，检查求诊者有没患上以前尚没确诊的腹股沟疝是有帮助的，因为它会影响男性性功能，且相对容易治愈。
医学超音波检查 多普勒超音波检查可用以检验阴茎在勃起后的状态。大部分器质性勃起功能障碍跟阴茎海绵体的血流改变有关，当中又以动脉阻塞性疾病为代表，其大多因动脉粥样硬化所致；静脉闭塞机制失效也会引致血流改变。在多普勒超声检查之前，应以B模式检查阴茎，以此甄别其有没出现肿瘤、纤维斑块、钙化、血肿，以及评估海绵体动脉的形态，以此推测其判断其是否出现曲折或动脉粥样硬化的情况。
可通过注射10-20µg的前列腺素E1来诱使阴茎勃起，随后在接下来的25-30分钟内​​每5分钟检查动脉血流一次。前列腺素E1对于易感阴茎异常勃起（例如镰状细胞贫血症患者）、阴茎解剖畸形、已植入阴茎假体的患者而言是禁忌的。此外通常也会施用2mg的苄胺唑啉。在此之上若配合视觉和触觉刺激，效果便会更佳。一些著者建议在求诊者伴发禁忌症的情况下，以口服西地那非来代替注射药物，但此建议的效果仍存有争议。
在注射上述药物之前，血流模式具有单相、低收缩期流速、舒张期流动欠奉的特点。在注射药物后，可预计收缩期和舒张期的最大流速会上升，然后舒张期流速会因静脉渐渐闭塞而减少，当阴茎变得坚硬时相关结果更会呈阴性。不同研究给出了不同的动脉血流流速参考值，从&amp;gt;25cm/s至&amp;gt;35cm/s不等。若大于35cm/s，则显示当事人没患上动脉疾病；若少于25cm/s，则表示动脉供血不足；若介乎25cm/s-35cm/s之间，结果会因欠显著性而不能太确定是何者。获得的数据应与所观察到的勃起程度画上联系。如果收缩期最大流速正常，则应评估最终的舒张期流速。大于5cm/s的舒张期流速跟静脉性勃起功能障碍有关。
其他诊断方法 阴茎神经功能
球海绵体肌反射测试可以检查阴茎功能，内科医师积压龟头，如果神经功能正常，则肛门就会收缩。医师将戴手套的手指插入比较挤压前后肛门收缩反应的时间。还有特殊的神经测试，看患者因为糖尿病或神经疾病引发的神经损伤。
夜间阴茎勃起
男人夜里睡眠中通常会有5到6次的勃起，特别是在快速动眼期。如果没有的话就说明有神经疾病或血液供给问题。有两种方法可以测量阴茎硬度和直径，就是外径规测量和变形测量。夜间勃起时，阴茎会经常性地发生抽动，平均2至5分钟发生一次，此为“耻尾骨肌收缩”的反应。这种收缩会使半勃起状态的阴茎充分勃起，或使疲软的阴茎再勃起，此时夜间勃起也能达到可性交的硬度。医学上认为夜间“耻尾骨肌收缩”可以达到无意识的性高潮。阴茎自发性抽动时，最容易发生排精，亦是所谓的“梦遗”。
阴茎生物振动
这个试验用电磁振动评估阴茎海绵体的敏感度和神经功能，降低振动有可能表明骨盆区知觉神经损伤导致阳痿。
阴茎海绵体动态测压
以特定的速度和压力将液体泵入阴茎的技术，用以测量勃起过程中阴茎海绵体的血管所承受的压力。
阴茎海绵体测压
用以测量阴茎海绵体的血管所承受的压力。当中会把盐水经由蝴蝶针注入阴茎海绵体，然后以维持勃起所需的流量来显示静脉渗漏的程度。此外亦可通过注入生理盐水和X射线造影剂的混合物来进行阴茎海绵体造影。
磁共振血管成像
其跟核磁共振成像类似；磁共振血管成像利用磁场和无线电波来绘制血管的详细成像。医师可能在患者的血液中注入“造影剂”，用以使血管更加清晰可见。
治疗 治疗方案因成因而异
对于中年人而言，体能锻炼能有效预防勃起功能障碍，当中以有氧训练更为有效；不过其对勃起功能障碍的治疗效果则仍待研究:6、18–19。对于吸烟者而言，戒烟能显著改善此一问题。
勃起功能障碍的一线治疗方案是使用阴茎泵和服用口服药物:20、24，二线治疗则为植入阴茎假体和往阴茎注射药物:25–26。
药物治疗 像西地那非（威而钢/万艾可）、伐地那非（艾力达/立威大/乐威壮）、他达拉非般的PDE5抑制剂是适用于治疗勃起功能障碍的口服处方药物:20–21。
一种混合了前列地尔和渗透促进剂N，N-二甲氨基异丙酸十二烷酯膏（DDAIP）的乳膏已被加拿大当局批准上市，视其为治疗勃起功能障碍的一线药物。
往阴茎注射像罂粟碱、苄胺唑啉、前列腺素E1般的药物亦可对其产生治疗作用:25。
阴茎泵 真空吸引器通过施加负压来帮助血液流入阴茎。此类装置有时会被称为阴茎泵，并可在性交之前使用。美国食品药品监督管理局认可的真空吸引器可通过医师处方获得。当药理治疗失效时，便可使用经专门设计的外部真空泵来帮助阴茎勃起；使用时亦需把压缩环安于阴茎上，用以使其固定。此类吸引器应跟没有压缩环的泵区分开来，且一般用作“增长阴茎”（然而临床证实其不能增长之。）和辅助自慰之用。硬性阴茎假体，以至阴茎充气假体这两款治疗辅助器材皆可透过手术植入之。
手术治疗 当其他治疗方案皆欠效果时，便很有可能会施行最终治疗手段——植入阴茎假体，即把棒状人工阴茎体植入到男性阴茎海绵体内:26。此外亦可能会施行“阴茎静脉截除术”。
替代医学 美国食品药品监督管理局并不推荐使用替代疗法来治疗勃起功能障碍。尽管许多保健产品标榜自身为“草本伟哥”和“增强性能力的天然物”，但迄今仍没有临床实证或科学研究支持该些产品能有效治疗勃起功能障碍，且它们许多掺杂了类似于西地那非的合成化合物。美国食品药品监督管理局曾对消费者们作出警告，指任何声称能增强性能力的产品皆有可能出现这种情况。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>反社会人格障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/antisocial-personality-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/antisocial-personality-disorder/</guid>
      <description>反社会人格障碍 反社会人格障碍（英语：Antisocial personality disorder，缩写为ASPD） 是人格障碍的一种，在《精神疾病诊断与统计手册》中归类于第二轴发育障碍/人格异常类别B，必须超过18岁才能够被诊断为反社会人格。
自心理医学发现此病态人格，近百年来便有不同医学名词出现，大致为：无罪感（Guiltlessness）、精神病态性人格卑劣（Psychopathic inferiority）、悖德症（Moral insanity）、悖德痴愚（Moral imbecility）。现代则多为用反社会人格（Sociopathy）等医学名词。
反社会人格患者在初识时，往往予人理性、高EQ、善良、随和、低调、谦和、无害的印象，甚至显得更有魅力，但他们缺乏同理心、悔恨和羞耻的心理特质，使得他们为人处世自私自利又冲动，同时他们善于伪装欺骗，也善于操纵人际关系。不受约束的态度让他们看起来更有魅力。在他们幼时的成长过程中，往往能找到许多生活紊乱或反社会行为的经历。但他们做事其实有自己的想法,只是与社会主流不同,有时他们会想得比较多,或用自己的智慧达成自己的目的。
精神病态（Psychopathy）和反社会人格在行为上相似，但两者并不是同义词，被关押的罪犯中，诊断为反社会人格者的比例约为诊断为精神病态者的两到三倍。多数在海尔氏精神病态量表（Hare Psychopathy Checklist，简写为PCL-R）得高分的亦通过反社会人格的诊断标准，而许多反社会人格的诊断标准的在PCL-R上并未得高分。
诊断标准 根据美国精神疾病诊断准则手册第五版（DSM-5）的定义，反社会人格障碍（Antisocial personality disorder）
从十五岁开始，广泛的“漠视及侵犯他人权益”的思考或行为模式，以下七项诊断准则中至少三项 （或以上）： 不能符合社会一般规范对守法的要求，表现于一再作出侵犯法律或社会规范的违法行为。 狡诈虚伪，表现于一再说谎、使用化名、或为自己的利益或娱乐而诈欺、欺骗、哄骗愚弄他人。 做事冲动或不能事先计划。 易怒且好攻击，表现于一再打架或攻击他人身体。 行事鲁莽，不在意自己及他人安危。 经久的无责任感，表现于一再无法维持经久的工作或信守财务上的义务。 缺乏悔恨，羞耻和内疚感，表现于无动于衷或合理化对他人的伤害、虐待或偷窃。 十八岁才可确立此诊断，以免跟少年反抗期混淆。 有证据显示个案十五岁以前为品行疾患的患者，即通常十五岁前即有行为障碍（conduct disorder，一种持续性的行为模式，此行为模式侵犯他人的基本权利或破坏了社会规范）。 反社会行为不仅仅只发生于思觉失调症或躁郁症发作的病程中。 成因 对于反社会人格障碍的成因众说纷纭，未经科学证实的说法包括，有人猜测他们可能是在成长过程中，遇到某些原因导致他们对社会失去信任，例如：家暴、偏误教导、家庭背景等等；进而影响到思想上的异常。另一种看法是，他们生理上的缺陷使得他们难以学得制约反应，也有人认为他们只是善于逃避心中不舒服的感受而已，但是这些揣测不仅缺乏理论依据，也显然与反社会人格的特征有所矛盾而不知所云，尤其反社会人格者遭证实的无情感反应、无良心制约、无道德意识及无罪恶感的事实，突显出&amp;quot;逃避心中不舒服感受&amp;quot;的说法非常荒谬无稽。
美国哈佛大学暨哈佛医学院玛莎博士表示，真正会受到伤害的人是有情感和有良心制约的人，在她临床25年经验来看，反社会人格者没有自我良知约束，也没有情感可以伤害。根据玛莎博士，科学实验已证实，反社会人格者的大脑前额叶区块对深层高度的情感毫无反应，只对最原始的情绪，包括愤怒、高兴、自尊受损等情绪有反应。因此反社会人格是由先天脑部生物因素造成。
现实生活中的反社会人格者 反社会人格者对规则的概念 他们拒绝遵守促进社会运作或政府统治的法律，他们会认为这些法律损害他们的利益和侵犯他们的自由。
反社会人格者谈恋爱 他们想取悦对方时，会先观察对方的心理需求，再设法满足，使对方无法自拔地爱上自己。但他们对于长期（long-run）和短期（short-run）的概念非常模糊，所以不能长期地维持关系。
反社会人格者投资 他们没有感情包袱，所以可以不受情绪影响地下决定，看待风险也比较客观和更愿意冒险。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>发作性嗜睡病</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/narcolepsy/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/narcolepsy/</guid>
      <description>发作性嗜睡病 发作性嗜睡症（narcolepsy，又名 猝睡症、渴睡症）是长期的神经失调，其调节睡眠-觉醒周期的能力下降。症状包括白天过度嗜睡，通常持续数秒至数分钟，且随时可能发生。大约70％的受影响者也经历肌肉突然无力的情况，称为猝倒。这些经历可以通过强烈的情绪触发。也有可能在睡着或醒来时无法移动或形成幻觉，不过较不常见。发作性嗜睡症患者每天的睡眠时间与没有此病症的人相同，但睡眠质量往往更差。
发作性嗜睡症的确切原因尚不清楚，可能有几个原因。多达10％的病例有家族史。通常情况下，那些受影响者有较低水平的神经肽食欲素，这可能是由于自身免疫性疾病，创伤，感染，毒素或是心理压力等原因。诊断通常基于症状和睡眠研究，并排除其他潜在原因。白天过度嗜睡可能导因于其他睡眠障碍，如睡眠呼吸暂停、严重抑郁症、贫血、心脏衰竭、饮酒和睡眠不足。 猝倒可能被误认为癫痫发作。此症最早是由美国斯坦福大学的附属医院发现。
发作性嗜睡病虽无法治愈，但一些生活方式的改变和药物治疗可能会有所帮助。生活方式的改变包括定期短时间午睡和睡眠卫教。所用药物包括莫达非尼、Γ-羟基丁酸钠和哌甲酯。虽然最初有效，但随着时间的推移，对药的耐受度可能会提高。三环类抗抑郁药和选择性5-羟色胺再摄取抑制剂（SSRIs）可改善猝倒症。
每10万人中约有0.2至600人受到发作性嗜睡病的影响。这种情况通常始于童年。男人和女人同样受到影响。此症遍及世界各地，不分年龄种族。但很多学生往往被误认为是爱在上课时睡觉的顽皮学生，而得不到应有的关注及治疗。而成年患者却容易把这种病的症状误解成压力或睡眠不足。嗜睡症没有治疗会增加车祸和意外跌倒的风险。“嗜睡症”一词来自法国术语的narcolepsie。法国术语最早是由Jean-Baptiste-Édouard Gélineau于1880年使用的，他使用了希腊语νάρκη（narkē），意思是“麻木”，λῆψις（lepsis）意思是“攻击”。
症状和体征 嗜睡症有两个主要特征：白天过度嗜睡和REM睡眠不正常。第一种，白天过度嗜睡（EDS），即使在足够的夜间睡眠后也会发生。发作性睡病的人可能会变得昏昏欲睡，或者常常在不适当的时间和地点睡着，或者一整天都很累。 Narcoleptics无法体验健康人体验到的恢复性深度睡眠 - 它们不是“过度睡眠”。事实上，narcoleptics一生都处于极度睡眠不足的状态。
此症的特点是患者会在很短的时间进入看上去像深度睡眠的阶段。一般人需要一个半小时左右从轻度睡眠进入到深度睡眠，而患有此病的人可能只需要一分钟甚至更短。患者睡着的速度跟醒来的速度都可以快得惊人，而醒来几秒钟之内可能会意识模糊不清。白天小睡可能会发生，几乎没有警告，并可能是身体不可抗拒的。这些小睡可能会每天发生几次。它们通常令人耳目一新，但只有几个小时或更少。而且大部分患者即使在非常短暂的小睡期间，也可以定期体验到生动的梦想，而且自己会记得多数的梦。甚至可以在睡着几秒钟之内就做一个梦，所以也有人称之为梦境一般的幻觉。困倦可能会持续很长时间或保持不变。另外，夜间睡眠可能是分散的，经常觉醒，所以大脑才会在白天自动进入睡眠状态。发作性睡病的第二个主要症状是REM睡眠异常。 Narcoleptics的独特之处在于它们在睡眠开始时即进入睡眠的REM阶段，即使在白天睡觉时也是如此。
经常被称为“嗜睡症四分体症”的典型症状是猝倒症，睡眠瘫痪，幻觉幻觉和白天过度嗜睡 。其他症状可能包括自动行为和夜间觉醒 Other symptoms may include automatic behaviors and night-time wakefulness. ，这些症状可能不会在所有患者中发生。
猝倒是一种肌肉功能的短暂性缺失，包括轻微的软弱，如颈部或膝盖的软弱，面部肌肉松弛，膝盖无力，通常称为“膝关节屈曲”，或无法清晰说话，完全身体崩溃。突发情绪反应可能会引发情节，如笑声，愤怒，惊讶或恐惧，并可能持续几秒到几分钟。这个人在整个剧集中都保持清醒。在某些情况下，猝倒可能类似于癫痫发作。言语不清，视力受损（双重视力，无法聚焦），但听力和意识仍然正常。猝倒症对嗜睡症也有严重的情绪影响，因为它会引起极度的焦虑，恐惧和避免可能引发发作的人或情况。猝倒症一般被认为是嗜睡症所特有的，与睡眠瘫痪类似因为在睡眠期间发生的通常保护性瘫痪机制被不恰当地激活。与这种情况相反（不能激活这种保护性麻痹）发生在快速眼动行为障碍中。
有夜间觉醒期。 睡眠瘫痪是在醒来时暂时无法说话或移动（或者在睡着时，不太常见）。它可能持续几秒到几分钟。这通常很可怕，但并不危险。 催眠幻觉是在打瞌睡或睡着时发生的生动的，通常可怕的，梦幻般的体验。幻觉幻觉是指从睡眠中觉醒时的相同感觉。这些幻觉可能以视觉或听觉的形式表现出来。 自动行为发生在一个人在睡眠过程中继续工作（说话，放弃东西等），但是没有记忆地执行此类活动时唤醒。据估计，高达40％的发作性睡病患者在睡眠期发生自动行为。 在大多数情况下，嗜睡症出现的第一个症状是过度和压倒性的白天嗜睡。其他症状可以单独开始，或者在白天发作后的数月或数年内开始。个体的猝倒，睡眠瘫痪和幻觉幻觉的发展，严重程度和出现顺序存在很大差异。只有大约20％到25％的嗜睡患者经历了所有四种症状。白天过度嗜睡通常会持续一生，但睡眠瘫痪和幻觉幻觉可能不会。一种罕见的嗜睡症亚类也经历了被称为超级过敏现象的高度味觉和嗅觉 。
许多发作性睡病的人也会长时间失眠。日间过度嗜睡和猝倒常常变得严重到足以在一个人的社交，个人和职业生活中造成严重问题。通常，当一个人清醒时，脑电波显示出规律的节奏。当一个人第一次入睡时，脑电波变得更慢，更不规则，这就是所谓的非快速眼动（NREM）睡眠。大约一个半小时​​的NREM睡眠后，当大多数记忆中的梦出现时，脑电波又开始显示更加活跃的模式，称为REM睡眠（快速眼动睡眠）。在REM睡眠期间与EEG观察波相关联，肌肉萎缩症目前称为REM atonia。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>口吃</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/stuttering/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/stuttering/</guid>
      <description>口吃 口吃（俗称“结巴”、“磕巴”、“漏口”，在台湾，国语念作“kǒu jí”；中国大陆普通话与新加坡标准华语则念作“kǒu chī”；古汉语中叫謇。），是一种言语障碍，表现为言语频繁地与正常流利的人在频率和强度上不同、且非自愿的重复（语音，音节，单词或短语）、停顿、拖长打断。术语“口吃”通常是与非本意的语音重复相联系的，但是它也包括言语前的反常犹豫或停顿（被口吃者称为“语塞”）和某些语音的拖长（通常为元音）。口吃的许多表现不能被他人观察到；这包括对特定音素（通常为辅音）、字和词的恐惧，对特定情景的恐惧，焦虑，紧张，害羞和言语中“失控”的感觉。
术语“口吃”可以涵盖从最轻微而难以察觉的障碍程度一直到最严重、足以阻碍大多数语言交流的障碍程度。
口吃通常由专门的语言治疗师诊断与治疗，属于语言流畅性的问题，口吃与发音障碍不同，口吃患者通常在发出语声方面没有障碍。且与失语症（Aphasia）等其它一些言语障碍不同，口吃者通常能够正常地组织词序、语法和语句。与人们通常想象地不同，口吃这一疾病和智力高低没有直接关系。大多数口吃患者除了言语有障碍，身心其他各方面都可以相当健康。而且，焦虑、自信缺乏以及紧张等心理因素通常不是口吃这一疾病的导致因素，而更大程度上是这一疾病的结果。这些心理因素是口吃在一些情况下成为严重残疾的主要因素。口吃者对自身口吃反应出的情绪状态经常形成失常中最难校正的方面。
口吃患者的言语流利程度可能随情境而变化。这和情境所造成的焦虑程度有关。比如在打电话时，一些口吃患者的病状可能会加重。在一些特定的活动，例如唱歌、自言自语或朗读时，一些口吃患者的病状会显著减轻。（有学者认为在这些特定活动中，言语发生的神经机制和其它情境中的不同。）
对于许多中度或重度口吃患者来说，该疾病是生活和事业上的一个巨大障碍。
口吃这一疾病的病理机制尚未完全探明，目前认为和遗传，神经生理，家庭和社会多方面都有关系。
虽然现在有许多针对口吃的治疗和校正方法（参见言语治疗），但是尚未找到治愈口吃的有效手段。
发育性口吃与其它言语障碍 本条目主要是关于发育性口吃（Developmental stuttering）的。发育性口吃是指开始于儿童期，并且在成长过程中逐步发展而成的口吃。其它一些相关或相似的言语障碍包括
言语急促（Cluttering） 帕金森氏病的言语障碍 原发性震颤的言语障碍 痉挛性失声症（Spasmodic dysphonia） 社交恐惧症 头部外伤或者中风也可导致言语流中的重复、停顿或拖长。一些特定类型药物（例如抗抑郁药物、抗组胺药物和镇静剂）造成口吃的报告也存在，但是比较罕见。但是这些因外源获得的口吃（称为“神经源性口吃”（Neurogenic stuttering））和发育性口吃有根本性区别，主要在于患者没有发育性口吃患者所具有的焦虑和恐惧。发育性口吃患者可以流利地说出一些事先记忆好的语句或在一些特定情景下流利地说话，而神经源性口吃患者基本上说什么都口吃、在任何情境下都口吃。
所谓“心源性口吃”（Psychogenic stuttering）是指一种在第一个语声快速重复，没有挣扎症状的口吃。
流行病学统计 口吃的发病率因年龄组、语言以及地域而不同。在美国和欧洲，学龄前儿童中的发病率大约为2.5%。大约5%的人口在儿童期的某一阶段患有口吃。3
在同一地区，口吃在成年人的发病率约为1%。口吃患者80%为男性，20%为女性。4
过去曾有学者认为存在一些没有口吃者或口吃发病率很低的文化或地区，但是现在这种观点基本已经被忽略。不过确实有可能在言语治疗欠发达、欠普及的地区，口吃发病率比较高。
口吃的病因和病理机制 尚未找到造成口吃的单一因素。目前一般认为口吃的形成和遗传、神经生理等诸多因素有关。
口吃的遗传因素 已有学者提出某些基因和口吃有关5。但是基因导致口吃这一假说仍有待进一步验证。口吃是一些家族的家族病，但是目前还没有探明这类家族发病到底是源自遗传因素还是源自社会因素。不过可以好肯定一件事，或许遗传本身是不存在，只是上一代有这种口吃的习惯，与下一代长年累月的相处而有所影响的，这也是无法避免的。
与口吃相关的神经生理异常 通过脑功能成像等现代技术手段，学者已经发现了以下这些和成年人口吃相关的神经生理异常。这些发现大多数是近20年内做出的。虽然其中绝大部分都还是“唯像”的比对，但却是走向认识口吃的神经病源的开始。
大脑皮层的语言侧化异常。绝大多数正常成年人在说话时，大脑左半球是最活跃的半球，这是因为（大多数人的）左半球主司语言功能。而一些成年口吃者在说话时，右半球较左半球更为活跃。不过这方面的研究目前仅停留在表象，学者不清楚这种异常的语言侧化是否由于左半球语言区域（例如Wernicke和Broca区）的异常导致，也不清楚这是否和成年口吃者的焦虑、恐惧等情感问题有关（已知正常人的右半球主司情感）。9,10,11更加有趣的是，当口吃者在服用氟哌啶醇后而变得流利时，左半球的活跃程度高于右半球。8 前扣带回活动异常。有学者发现，口吃的严重程度和前扣带回的（Anterior cingulate gyri）的活跃程度正相关。9 前岛叶活动异常。在中风导致口吃的病人中，前岛叶（Insula）都存在损伤。12同时又有学者发现，成年口吃者在发生口吃或者想象口吃发生时，双侧岛页都存在异常活动，且激活范围与中风口吃者受损的范围相吻合。13 中枢高级听觉区的异常。一些成年口吃者在说话时，听觉皮层的一些区域欠活跃。有学者提出，这可能阻碍了听觉和体感信息的整合，进而导致了口吃。当然这也只是一个有待验证的假说。6 颞平面（Planum temporale）异常。通过解剖学方法，有学者发现口吃成人的右侧颞平面面积比左侧的大。而正常成人左侧颞平面的面积比右侧大。7（参见颞叶） 基底核活动异常。有学者发现成年口吃者在口吃时，左侧尾状核的活动比正常成年人正常说话时高。这一发现似乎和口吃的过度紧张特征（呼吸道、声门、舌和颚等）一致。 小脑活动异常。有学者发现，成年口吃者在发生口吃或想象口吃发生时，小脑都存在高于对照组两倍以上的异常活动。14 边缘系统活动异常有学者发现，口吃者的边缘系统的一些特定部分在口吃者试图流利说话时发生过度激活，但在口吃发生时却没有异常活动。15这可能与口吃者的焦虑只在口吃发生前存在，一旦发生则退去的特征有关。 发育性口吃的发生与发展 顾名思义，发育性口吃是一种发育性的疾病。婴儿和儿童的发育遵循一定的规律。导致语龄儿童产生最初口吃的原因尚不清楚。这种最初的口吃在一部分儿童当中保持下来，并且通过青春期，逐步发展成为成年阶段的口吃。儿童发生最初口吃的平均年龄是30个月，儿童口吃一般都在六岁之前产生。16 65%的口吃儿童在口吃产生后的一到两年内自动康复。17但是，口吃如果是在5岁以后初始的话，就只有18%的几率能够自动康复。18康复的平均年龄是3.5岁。六岁以后，儿童口吃一般必须接受言语治疗才可能康复。
在学龄前儿童当中，男童口吃的比例是女童的2倍。19且女童口吃康复的比例高于男童。20在五年级（大约11-12周岁）以后，男女口吃比例增大到4:1。21
家长在发现儿童有口吃症状后，应当立即带孩子找言语治疗医师就诊，不应拖延，更不应坐视不管、祈望口吃自动康复。
所有儿童在学讲话时都会有一些不流利的表现。至于发育性口吃是源于这种自然的言语不流利，还是源于另一种截然不同的非自然言语不流利，是一个有争议的问题。家长为区分正常的言语不流利和初始的发育性口吃，应当咨询专业儿童言语治疗医师。
在儿童期，口吃儿童对自身的口吃并没有意识，也没有焦虑、紧张或恐惧之类的心理表现。儿童口吃经常表现为阵发性，就是说有时说话特别不流利，而有时说话相对流利一些。这种阵发性是发育性口吃的所有阶段都具有的特性。但是在口吃者长大成人以后，口吃中的重复和拖长逐渐增加，并且有时会一起发生，例如“吾。。。我们走走走走吧”。
16岁以后，口吃者开始对自己的口吃问题产生意识，同时病状会在激动、慌张或者有心理压力时加重。从这时开始，口吃者的言语包含阻塞、拖长和重复。而且口吃不流利阶段的时程开始加长。附属的运动症状，例如不自然的眨眼、嘴唇和面部肌肉颤动等，会在言语挣扎或者沮丧时出现。另外，恐惧心理、故意躲避一些语音、字词或者说话场合的行为也在这个年龄段产生，随之而来的是窘迫、羞愧的心理感受。14岁以后，口吃通常被归类为“成型口吃”（Advanced stutter），表现为频繁的、明显的言语异常，说话时不愿与对方发生目光接触，以及使用一些“技巧”来掩饰自己的口吃（比如字词替换、手掩口部等）。成年口吃者的特点是对说话的恐惧心理和频繁地逃避不喜爱的说话场合。在这个阶段，口吃者对自己的病状有充分的意识，并且开始在心理上承认自己是“口吃者”，并且可能产生更加深层次的沮丧、窘迫和羞愧等心理问题。
重要的是，口吃这种疾病并不直接影响智力。但是，口吃者的语言能力确实会受到口吃的负面影响。
口吃的症状和表现 口吃的核心行为、附加行为和口吃心理 口吃，不光是指患者说话时结巴的这种现象。事实上，它包含了三大紧密相联的层面：
口吃核心行为（Core Behaviors）：也叫做口吃的核心症状（Core Features）。指的就是患者这种结巴的、不正常的语言表达方式。也就是患者原本应当是流畅的，富有节奏的语言表达过程，被过多的、无法自控的语音重复、拖长和卡壳所中断的这种现象。 口吃附加行为（Accessory Behaviors）：也叫口吃的第二行为（Secondary Behaviors），或口吃的第二症状（Secondary Symptoms）。它指的是患者为了逃避和摆脱口吃的核心行为，所表现出的各种不正常动作和行为。像是眨眼、跺脚，清喉咙、面部和脑袋抽搐，咬手指以及说话故意停顿，或逃避某些容易使自己感到压力、说话结巴的场合等等。 口吃心理（Affective Reactions）：口吃最为神秘而巨大的部分，包含了情感和认知两个方面。它既包括了口吃给患者所带来的恐惧、焦虑、压力、羞耻、内疚、挫折等负面感觉和情绪，也包括了由此导致的患者对口吃、对自己、对整个人生和世界的看法和认知。 这三大层面的关系如下：
口吃不是单纯的语言问题，也不是单纯的心理问题，它是一个复杂的多面体。它是由口吃核心行为、口吃附加行为和口吃心理这三大层面所构成的、非常复杂的语言失调症。这三大层面紧紧纠缠，成为了一个整体，不可分割。 口吃语言行为，是口吃的核心，是一切的基础。口吃的核心行为，即口吃语言行为，是一切痛苦的根源。口吃的附加行为和口吃心理，都是围绕着它而产生的。 口吃，不是静态的，是一个动态的恶性循环。口吃的核心行为、口吃的附加行为和口吃心理，这三者构成了动态的恶性循环： 口吃语言行为，导致了口吃心理的产生； 口吃心理，其所带来的焦虑、紧张和压力，不但会让患者结巴得更厉害；还会导致附加行为的产生； 口吃的附加行为，原本是口吃者因恐惧和羞耻，为逃避和摆脱口吃而发生的行为。但它却让口吃者的语言行为更加“偏离常态”，最终成为了这种“不正常语言行为”的一部分，并与口吃核心行为一起，反过来进一步加重口吃心理的恶化。 流利程度 言语的流利包含三个要素：连贯性、语速和言语的轻松程度。所谓连贯性，是指话语没有中断或犹豫。语速是指单位时间内讲出的字词的个数。对于中文普通话来说，正常的语速在每分钟240个字左右。在英文中，平均正常语速是每分钟170个词，这比口吃者的平均语速每分钟120个词显著要高。所谓讲话的轻松程度，是指讲话投入的力气的多少。正常人在讲话时通常只用较少的肌肉力量，但是口吃者说话时耗费相对较多的肌肉力量。除了身体轻松程度，口吃者的心理轻松程度比正常人要低很多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>品行障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/conduct-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/conduct-disorder/</guid>
      <description>品行障碍 品行障碍（英语：Conduct disorder）也称为行为规范障碍，是指在青少年阶段的患者出现反复、持续的攻击性、反社会性、对立违抗性的行为障碍。这些行为违反了与年龄相适应的社会行为规范和道德准则，并因此影响患者自身的学习及社交功能、以及损害他人利益。品行障碍与普通的青少年顽皮及叛逆行为相比，更具备持久性的行为模式（通常在六个月以上）。行为障碍的特征也可能是其他精神疾病的症状。研究显示，患者被父母或监护人虐待是主要成因。
症状 被诊断为具备品行障碍的特征例子包括：
极端的攻击或欺侮； 对他人及动物的虐待； 严重破坏财产、消防设置； 偷窃； 反复说谎； 逃学及离家出走； 异常频繁及严重的恶劣脾气与不服从等。 以上行为可以作为判断标准，但孤立的行为并不被视为具备品行障碍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>唐氏综合征</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/down-syndrome/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/down-syndrome/</guid>
      <description>唐氏综合征 唐氏综合征（21-三体综合征，先天愚型，英文：Down syndrome或Down&amp;rsquo;s syndrome）又在部分地区被俗称为“国际脸”或“国际人”是因为21号染色体的三体现象造成的遗传疾病，常见症状有发育迟缓、不同的面部特征以及轻度到中度的智能障碍。唐氏症青年人的智商大约接近八岁到九岁儿童的心智年龄，但也有些差异较大。
通常在遗传学上，唐氏综合征患者父母基因正常，多余染色体往往是偶然出现的。其出现概率随生物学母亲的年龄而增加，从20岁母亲的小于0.1%至45岁母亲的3%。至今为止仍不知道是否有会影响多余染色体出现概率的行为或者环境因素。唐氏综合征可在孕期通过产前诊断，或在生产后通过观察体征与基因检测被诊断出来。自从产前筛检被应用于临床后，被检测出胎儿患有唐氏综合征的孕母往往选择堕胎。一般推荐唐氏综合征患者终生定期检查是否存在唐氏综合征的相关症状。
目前唐氏症并无有效的治疗方法，仅能透过生活照护及教育来改善患者的生活品质。有些患者于一般班级内接受教育，有些则接受特殊教育。有些患者甚至进而接受高等教育。唐氏症患者常需要财政及法务协助。在发达国家中，若有接受妥当照护，唐氏症患者的预期寿命大约在50至60岁之间。
唐氏症是最常见的染色体异常疾病之一。约每年每一千名新生儿就有一名。在2015年，有四百万人罹患唐氏症，造成27000人死亡，较1990年因唐氏症而死亡的43000人要低。唐氏症得名自在1866年描述此病症症状的英国医师约翰·朗顿·唐，而吉恩·埃斯基罗尔（Jean-Étienne Dominique Esquirol及爱德华·塞金（Édouard Séguin）分别也在较早的1838年及1844年描述过唐氏症一些方面的特点。在1957年时发现了唐氏症在基因上的原因，也就是第21号染色体的三体现象。
历史 1866年，英国医生约翰·朗顿·唐在学会首次发表了这一病症。它最早叫“蒙古症”或者“蒙古痴呆症”，因为唐医生发现他的病人的面部比正常人较宽，眼睛小而上挑，看起来与蒙古人种有类同之处，在现今医学界认为这种叫涉及种族歧视而不再使用。由于各国患者的面容有相似的特征，唐氏综合征病人也被称为“国际人”。
1959年，法国遗传学家杰罗姆·勒琼（Jérôme LeJeune）发现唐氏综合征是由人体的第21对染色体的三体变异造成的现象。这也是人类首次发现的染色体缺陷造成的疾病。但也有说法是他并非真正的发现者，他窃取了玛尔特·戈蒂耶（Marthe Gautier）的成果。
1961年，“唐氏综合症”一词由《柳叶刀》（The Lancet）的编辑首先使用。
1965年，WHO将此病症正式定名为“唐氏综合征”。
概述 患有唐氏综合征的几率与生活、教育水准或家庭背景等并没有直接联系，估计约每750个新生婴儿当中就有一个患有此先天综合征，使之成为最常见的染色体变异。年纪过轻及高龄产妇会有有较高机会诞下患有唐氏综合征的婴儿。在20到24岁之间，患病率为1/1250，到35岁为1/400，到40岁为1/106，到45岁为1/25, 49岁为1/11。卵子形成过程中染色体不分离现象会随产妇年龄增加而增加。虽然产妇生育唐氏患儿的风险随其年龄增长而递增，但因为年轻产妇远多于高龄产妇的关系，大约80％的综合征患婴都是35岁以下产妇所生。故于2010年中起，香港的公立医院由以往只为合资格的35岁以上孕妇扩展至为所有年龄的孕妇作产前检查。
另外也有多余的染色体来自父亲一方的情况，父方起因和母方起因的比例为1：4。外在涉及因素男方和女方比例64:1。患病的潜在高风险家庭通常会被提议进行遗传学咨询和遗传测试例如“羊水诊断”等，但此仅为小数。在绝大部分情况下，诞下唐氏综合征的婴儿是不受种族、肤色、气候、文化、宗教或任何其他因素所影响，所以每次唐氏综合征的发生都是以不同方式出现的，就如随机抽样般。换言之，除非父母为唐氏综合征的“带有者”，否则不会因为诞下了一个唐氏综合征婴儿，而有较高风险再次诞下唐氏婴儿。
大部分唐氏综合征人士均有轻至中度智能障碍，在适应能力及学习能力上均会有不同程度的发展迟缓。在生理上因为染色体异变而引致健康及外表上的不同程度影响，例如健康上较大机会患有心脏病、弱视、弱听、甲状腺偏低、扁平足等。而外表上会扁鼻、眼睛上斜、口由前至后端距离较短等。部分唐氏综合征患者青年期以后由于荷尔蒙或会引发抑郁症等情绪问题。但总体上均性格开朗、热爱音乐、直率乐观、固执。有香港调查指出，27岁以后在身体机能上开始逐渐老化，容易出现记忆丧失、认知能力下降、情绪起伏等情况，患脑退化的比率较高。
生理特征 以下特征并非全部出现在患者身上，根据个人差异，也有身体特征上不明显的例子。
身材矮小，肌肉张力偏低，颈椎脆弱。头部长度较一般人短，面部起伏较小，鼻子，眼睛之间的部分较低，眼角上挑，深双眼皮。耳朵上方朝内侧弯曲，耳朵整体看上去呈圆形而且位置较低。舌头比较大。脖子粗壮。手比较宽，手指较短，拇指和食指之间间隔较远，小指缺少一个关节，向内弯曲。手掌的横向纹路只有一条（即掌相中的断掌──感情线与头脑线二合为一），指纹为弓状。脚趾第一趾与第二趾之间间隔也比较大。
健康影响 唐氏综合征患者伴随有健康疾病的几率也较高，但并非所有疾病均会出现，也有完全健康的例子。
消化器官畸形，如先天性食道闭锁症，十二指肠狭窄，锁肛等 先天性心脏病，患病比率高达40%，尤其是心内膜不全比例较高，较严重者需进行手术治疗 白内障，患病率为2% 急性白血病，患病率为1% 环轴间接不稳定性，患病率2-3% 甲状腺疾病，患病率3% 癫痫，患病率10% 一时性骨髓异常增生症 眼异常，由角膜，水晶体异常引发近视，远视，散光等 浸出性中耳炎，容易在内耳积蓄液体引发耳炎，影响听觉 医学研究 人体正常染色体按照大小顺序编号由1到22号（第23号染色体即为性染色体），染色体早期的检查中，曾误认为唐氏综合征患者较大的染色体是第21对，其后的研究表明是源于较小的染色体的异常。但是为了不引起混乱，将第21对与第22对的名称对调，现在继续沿用“第21对染色体三体变异”这一名称。 唐氏综合征患者的第21对染色体多出一条变成三条。第21对染色体是最小的染色体，其携带的遗传信息也相对较少，比较其他染色体的三体变异现象属于轻度先天异常。所以能将患病婴儿正常产下的几率较高。
有关婴儿出生前可导致智力问题的疾病，以唐氏综合征的研究最多及最详尽。根据研究个案显示，95%的患者的第21对染色体都有异常（变成有3条）的现象。而余下的5%，都是因为在第21对染色体的相关部分重复了，比如各种第21对染色体的位置转移。照病理学的临床研究，患者的智力障碍从中度到重度的都有。
种类 基本上分为三种类型：
标准型第21对染色体三体变异（Trisomy 21）：占唐氏征患者的90-95%
又称廿一三体症，第21对染色体多出一条，细胞中有四十七条色体， 这大多是由通常第1减数分裂期的不分离造成的。也有在第2减数分裂时发生的情况。父母方通常都携带正常的染色体，婴儿是偶然形成的三体异常。
染色体易位型（Translocation）：占唐氏征患者的5-6%
细胞中多出一条染色体，附着在D组（第13、14、15对染色体）或者G组（第21对、22对染色体）的染色体上，特别容易出现在第14对或第21对染色体上。易位型中一半左右是偶发性的，也就是父母双方都是正常染色体。另外一半是遗传性易位，父母有一方携带有这样的染色体，这在家族中常能找到相同病症的亲属。
无色体型（Mosaicism）：占唐氏征患者的1-3%
由第21对三体变异染色体结合体（占80%）和正常细胞结合体的体细胞分裂所产生的不分离造成。这种场合表现出来的临床现象较轻。通常父母方染色体正常，染色体的不分离在受精卵的细胞分裂过程中偶然发生，造成婴儿的部分细胞三体变异，部分细胞正常，极为罕见。
检查 在妊娠11～13+6周，测量胎儿颈项透明层厚度（NT检查）是筛查唐氏综合征等染色体异常的敏感指标。62%～80%的先天愚型胎儿可表现出颈项透明层（NT）增厚（大于3mm）。在妊娠14～16周左右，对羊水进行染色体检查可以明确判明患病与否。这种检查在一般的妇产科医院就能进行。
非侵入性胎儿染色体基因检测（又称新一代测序技术的非侵入性产前21三体综合征检测）是利用新一代深度测序技术对母体外周血血浆中提取游离的DNA片段（来自母体和胎儿的DNA片段）进行高通量测序，并将测序结果进行生物信息分析（基于生物统计学基础上）得出相关结果，比起传统的穿刺羊水检查更加安全。
但是根据各国相关规定不同，针对这种检查的具体措施也有不同，比如在日本，基于一般的学会伦理规定，对这种出生前检查不做积极的推荐，只有在妊妇自行主张，如结婚的夫妇必须征得双方同意的情况下，医院才给与实施检查。检查结果也是在确认妊妇希望得到通知后才告之。但是另一方面，如英国出生前诊断作为一项国家政策，这种检查十分普及。而香港现时亦为所有永久居民孕妇做免费产前检查。
治疗护理 婴儿
由于此症为先天性，故没有相应的治疗方法。在几十年前患者平均寿命只有20岁左右，现在如果对此症连带的疾病进行治疗便能保持健康状态，而且平均寿命已经增加到50岁左右。唐氏综合征人士如能及早介入（如职能治疗、物理治疗等）的教育和训练，同样可以发挥个人所能，甚至有的更通过努力完成了四年制大学学业，公开就业，并作为唐氏综合征大使，宣扬伤健共融的理念。
母亲
通常生诞下患有唐氏综合症的婴儿对母亲是很大的打击，难于一时接受，所以对母亲的情绪护理及支持尤为重要，而透过认识社会服务资源，甚至同路人的分享，均对家长提供有效的帮助。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>嗜睡症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/parasomnia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/parasomnia/</guid>
      <description>嗜睡症 嗜睡症（hypersomnia）是一种会睡眠过度的疾病，主要有两种类型：原发性嗜睡症和反复性嗜睡症。两者的症状相同，但发生频率不同。
症状 患有嗜睡症的人会反复发生过度日间嗜睡（EDS），这和因晚上缺乏或中断睡眠而导致的疲倦不同。他们被迫在白天内多次地打盹，且经常会在不适宜的时间，如工作、吃饭或是在谈话时。
这些白天小睡通常没有提供救济的症状。
嗜睡症患者在晚上也经常会有过长时间的睡眠，且很难从长时的睡眠中醒来，若硬要醒来，则会感到无所适从。其他症状还有焦虑、逐渐增加的怒气、逐渐降低的活力、坐立不安、思维缓慢、说话缓慢、没有食欲、幻觉、记忆困难等。一些患者会无法维系原来的家庭、社会、职业或其他的社交关系。一般，嗜睡症多首发于青春期或成年初期。上述症状在两种嗜睡症中都会出现。原发性嗜睡症会持续数月，甚至数年。反复性嗜睡症会出现很多次，在正常睡眠和过度睡眠之间不断地反复。克莱恩-莱文症候群是最有名的反复性嗜睡症，虽然很罕见，但这些人一天通常会睡超过18个小时，却不觉得清醒。
病因 嗜睡症可能是因为脑部的伤害或重性抑郁障碍、尿毒症及纤维性肌炎等疾病所造成的。另外也可能是猝睡症、睡眠呼吸中止症、睡眠脚动症和周期性肢动症等睡眠障碍的一种症状。其他，在服用某些药物（如治疗抑郁症、焦虑或躁郁症的一些精神药物）、中止服用某些药物或毒品，或是酒精滥用等，也有可能出现嗜睡症这类的副作用。遗传体质可能也有关系。
另一个可能的原因是因为感染了传染性单核细胞增多症。一些患有嗜睡症的例子被发现是在感染之后立即发病的。
并不是所有的嗜睡症都可以找得出病因，那些找不出病因的即称为特发性嗜睡症。
流行病学 嗜睡症是一种罕见的疾病，只有不到百分之五的成人会有过度日间嗜睡的困扰。这种疾病通常好发于15岁至30岁之间，且随着年纪缓慢发展。
诊断 要诊断为睡眠过度，必须要有一个症状持续一个月以上，且对患者的生活有重大的影响。另外，嗜睡症也必须不能是其他疾病或药物的副作用。
治疗 美国国家神经疾病与中风研究院的网页上写道：
治疗是症状性的。可能会开立安非他命、利他能和莫达非尼等中枢神经刺激剂。其他用于治疗嗜睡症的药物还包括可乐定、左旋多巴、溴隐亭、抗抑郁药及单胺氧化酶抑制剂。行为（如晚上工作及会延迟睡眠时间的社交活动）和饮食习惯上的改变也可以减轻一些症状。患者也应避免接触酒精和咖啡因。 上述的药物疗法可能有效或无效，嗜睡症是一种终身疾病，而最近有研究推论治疗脑下视丘是一个可能解决的方法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>回避性人格障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/avoidant-personality-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/avoidant-personality-disorder/</guid>
      <description>回避性人格障碍 回避性人格障碍（英语: Avoidant Personality Disorder; 简称AvPD或APD），或译畏避型人格障碍、逃避型人格障碍、畏惧型人格违常，属于人格障碍的一种。
症状 因为害怕在别人面前丢脸，此类患者经常选择可独立完成工作的职业，以降低与人社交的机会。有些患者会幻想与他人拥有完美、被爱和被别人接受的关系，不过因他们觉得自己不值得拥有这些关系，所以并不主动去追求。他们只有在确信不会被拒绝的情况下才愿意与人建立关系，并只关注自己的缺点，经常贬低自我。
ICD‐10指出APD的特征包括：
泛化的紧张感与忧虑 相信自己在社交上笨拙，没有吸引力或不如别人 在社交场合过分担心会被人指责或拒绝 除非肯定受人欢迎否则不肯与他人打交道 出于维护躯体安全感的需要，在生活风格上有许多限制 由于担心批评、指责或拒绝，回避那些与人密切交往的社交或职业活动。 诊断 美国《精神疾病诊断与统计手册》中对回避型人格的特征定义为：
很容易因他人的批评或不赞同而受到伤害。 除了至亲之外，没有好朋友或知心人（或仅有一个）。 除非确信受欢迎，一般总是不愿卷入他人事务之中。 行为退缩，对需要人际交往的社会活动或工作总是尽量逃避。 心理自卑，在社交场合总是缄默无语，怕惹人笑话，怕回答不出问题。 敏感羞涩，害怕在别人面前露出窘态。 在做那些普通的但不在自己常规之中的事时，总是夸大潜在的困难、危险或可能的冒险。 病因 回避型人格形成的主要原因是自卑心理。自卑感被心理学家认为起源于人在幼年期的无能而产生的不胜任感、痛苦感，也包括一个人由于生理缺陷或某些心理缺陷（如智力、记忆力、性格等）而产生的轻视自己、认为自己在某些方面不如他人的心理。
据精神分析，主要表现是不愿意与人接触，事实上，并不是由于自卑，一部分甚至非常自信，然而仍然会出现接触障碍，根本原因是，在自我形成以前，受到监护人或者亲近的人的精神或者躯体伤害，然而这种伤害虽然通常来源于孩子的父母或者教师以及一小部分是来自于同学和朋友，但造成的根本原因是家庭阶层和经济状态或者其父母孩童时期的缺乏关爱导致的意识形态遗传。这部分人试图自己搞定大部分的事情，减少与他人的接触，潜意识里避免使自己受到儿时类似的痛苦经历。然而一部分人成年后同样会出现接触恐惧类似症状，成因可能是与异性性接触时受到挫折。
治疗 治疗方面，通常使用社交技能训练、认知疗法，以及逐渐增加社会接触的曝露疗法，参与社会实践及提高其技能的团体治疗疗法。有时，也使用如药物治疗等各种技术。
鉴于回避性人格障碍患者在不信任医师的情况下往往会逃避治疗过程，治疗的关键之处在于获取并保持患者的信任。无论个人治疗还是团体疗法，其主要目的都是促使他们开始挑战自己内心过度的负面自我评价。
此型人格障碍在患者的努力和治疗手段的帮助下，可以得到显著改善。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>图雷特氏综合征</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/tourette-syndrome/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/tourette-syndrome/</guid>
      <description>图雷特氏综合征 图雷特氏综合征（英语：Tourette Syndrome、TS），又称抽动症、托雷氏症、杜雷氏症，是一种抽动综合症（Tics）。这是一种遗传性的神经内科疾病，通常发生于学龄前至青春期前。有一部分的患者会在青春期后大幅减轻症状。
妥瑞氏症的症状包含声音型和运动型抽动综合症，会不受自主控制地发出清喉咙的声音或耸肩、摇头晃脑等。患者本身并非故意或习惯性做出这些动作，其症状乃肇因于脑内多巴胺不平衡。治疗方式一般采取抗精神病药抑制症状，或行为治疗等。症状通常时好时坏，与患者所处环境造成的心理压力有一定的相关性，家庭、学校与社会对此疾病的不认识或多或少会加深正常人与图雷特氏综合征患者间的误解，进而诱发更强烈的症状。常见的误解例如：把妥瑞氏症患者当成调皮捣蛋的坏习惯，进而要求患者以接受体罚等方式刻意矫正其抽动症状。
抽动症在单一妥瑞氏症患者身上亦非一成不变，声音型抽动症患者有可能转变或合并成为运动型抽动症。
通常，图雷特氏综合征不会以单一抽动症状出现，常伴随强迫症、秽语症、注意力缺失与过动症等。其确诊亦不能以单一抽动症状的发生而断言之。另外，妥瑞氏症常被误诊为气喘、眼睛过敏或呼吸道综合症等，在（被）诊断时需格外留意。
诊断 1885年，图雷特氏综合征首先由法国医生乔治·吉尔斯·妥瑞发现并描述，是一种非常严重的抽动性疾病，包括运动抽动、声音抽动以及综合抽动。诊断标准包括：在18岁以前发病，有不断复发、无法由意志控制、快速且盲目的影响大部分肌肉群的动作痉挛或多种声音痉挛。在一个阶段内，可能的严重程度可以有变化，而症状会持续一年以上。
值得注意的是，该诊断标准是相对于个人，并不是绝对的。很少有图雷特氏综合征的发病在21岁后，且“无法由意志控制”的标准很难定义。实际上，有些病人会有一种内部意志驱使运动的感觉，并伴随着心理紧张以及焦虑。该诊断标准里，并没有提及图雷特氏综合征病人经常会表现出来的其他缺陷，例如：注意力问题、强迫症以及ADHD问题。
症状（Characteristics） 症状多元且因人而异，且会随环境而症状程度有所差异，例如患者的精神压力状况。常见症状有：身体特定部位抽动（例如抖肩膀、眨眼等）、说话速度快速、重复广播或电视所听过的话、说话搭配特定的口头禅或语句等等。
治疗/管理 （Management） 药物治疗 常用于控制妥瑞氏症的药物有 Haldol(好度液)、Ziprasidone(齐拉西酮)、Pimozide(哌迷清；匹莫齐特)、Resperidol(理思必妥)、Ablify(安立复)等药物。皆有其效果及副作用。上述抗精神病药物多需搭配对应的抗副作用药物使用，例如 Ablify(安立复)常需配合 Benzhexol(苯海索)使用。
分类 适应症 药品学名 药品商品名 作用机转 副作用 正肾上腺素致效剂 抽动综合症 典型抗精神病剂(多巴胺受体 D2拮抗剂） 抽动综合症 非典型抗精神病剂(多巴胺受体 D2及血清素5-HT2拮抗剂) 抽动综合症 非典型抗精神病剂(多巴胺受体 D2及血清素5-HT2部分致效剂) 抽动综合症 多巴胺消除剂 抽动综合症 行为治疗 认知行为治疗和习惯反转训练可以用来训练妥瑞氏症(合并强迫症)患者来察觉与自我管理抽动综合症，此两种训练需要由专业的心理师负责执行，其效度尚待大规模统计资料来确立。
坊间有许多民俗疗法如气功等，尚无大规模统计资料来确立其效度。
一些医学研究指出，正念减压(MBSR)课程有对于图雷特氏综合征的症状减轻来说有一定的统计学显著性。
手术 已知的手术治疗方式有脑深层刺激手术，为实验性质侵入性治疗方式，医师通常不会主动建议使用手术治疗妥瑞氏症。
与妥瑞氏症患者相处的方式 社会层面 加强在公共场所看到妥瑞氏症患者时的体谅及关怀，例如：用餐或搭乘大众运输时如遇到类似患者，不要加以指指点点。
教育层面 在相关课程中可以大略提到该疾病的介绍，毕竟妥瑞氏症患者不在少数，加强这方面宣导或教育也可以增加对于患者的了解跟体谅。
家庭层面 家人往往是最大的支持，若家里有图雷特氏综合征患者，父母和家人要更加深入了解，不要使患者感觉到连家人都不支持、不了解自己。
相关并发症 秽语症(eschromythesis; coprophemia) 模仿言语 强迫症 注意力不足过动症 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天使人综合征</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/angelman-syndrome/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/angelman-syndrome/</guid>
      <description>天使人综合征 天使人综合征又称安格曼综合征（英文原名为Angelman syndrome），是一种基因缺陷而造成的疾病。罹患此症的小孩，脸上常有笑容，缺乏语言能力、过动，且智能低下。患者中约80%会有癫痫症状、约50%患有小头症。
天使人综合征的病因是由于来自母亲的第15号染色体印迹基因区15q部分缺陷，或同时拥有两条来自父亲的带有此缺陷的第15号染色体。相反，若基因缺陷来自父亲，或同时拥有两条来自母亲的基因缺陷，则会造成普瑞德威利综合征（Prader-Willi syndrome）。
天使人综合征患者脑部结构通常正常，但是脑电图扫描（EEG）却经常可观察到脑电波异常的情况。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>失实症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/derealization/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/derealization/</guid>
      <description>失实症 失实症（有时简称为DR）是一个对外部世界的感知或经验的改变，让人觉得周围环境奇怪或不真实。其他症状包括感觉环境不自然，缺乏感情性色彩和深度。这是一个许多疾病的游离症症状，如精神病和神经疾病，而不是一个独立的疾病。这也是急性药物中毒、睡眠不足和压力的短暂副作用。
失实作为人格解体的一种典型症状，而非一种独立的疾病。
慢性失实的原因可能是大脑枕叶、颞叶功能障碍。在人群中这些症状是常见的，患病率高达5％。66％到31％之间的分布是临时的创伤性事件。
描述 现实的隔离可以被描述为非实质的物质把一个人从外面的世界分隔，如雾，一个窗格玻璃，或面纱。患者可能会抱怨，他们眼中看到的事物缺乏生动性和感情性色彩。对识别亲人的感情反应可能会大大减少。感觉似曾相识和旧事如新很正常。熟悉的地方可能看起来怪异离奇，和超现实。患者可能觉得世界是经历滑动变焦（Dolly zoom）。这种感知异常可能还延伸到听觉，味觉和嗅觉。因为孰悉程度本身就是在一个人的感知和心理数据之间，当经历一个地方，这个失实症阻断一个人对环境的识别，环境的识别有助于区别在失实下一个人对环境的识别与在非失实之下。由于这个原因，当一个人正在经历失实，通常比较熟悉的地方看来看起来更不熟悉。
通常情况下，失实发生在不断的担忧或侵入性想法（Intrusive thoughts），人们发现很难不去否绝。在这种情况下，随着潜在焦虑重视这些令人不安的想法，它可以不被注意的建立，并在领悟危机的后果后，常常是惊恐发作才发现，在之后很难或不可能被忽视。这种类型的焦虑可以削弱影响，以及可能导致回避行为。患者会重视现实感丧失的原因。往往是很难被接受的事这样一个令人烦恼的症状是一个简单的焦虑的结果，患者往往认为有更重大的成因。这可以反过来导致更多的焦虑和恶化的失实。
患者说法 病患S表示，这是一个身心分离的症状，也许和他年幼时最爱的母亲过世、在班上被同学霸凌、功课差常常遭受师长责备有关。
罹病初期，患者会处于经常性放空的状态，这也许是患者重视内心层面过于身体层面所导致的影响，病患类型多为害羞内向、不重打扮、缺乏自信。
罹病中期，患者渐渐习惯失实症带来的影响，放空时间减少，但是遇到突发事件还是会无法做立即性的决定，并且对于自身无法飞黄腾达，引发思想层面的偏激，产生想要做大事的想法。
病患y表示，每每他发病时，时间过的飞快。30分钟前做的事离自己好远，像是久远以前的事。更常有滑动变焦的困扰。
更因此延伸出社交障碍，由于无法融入当下的环境，所以无法自在应对别人。就像隔着一层透明的薄膜生活着，一切虚假、且不真实。
成因 失实症可能伴随神经癫痫、偏头痛、轻度脑部外伤。与感知不足、降低情绪反应看事物与失实症有相同处。这表明知觉情感上的丰富的过程中的中断。这种在经历感知的性质上变化可能导致认为不真实或脱落的回报。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>失忆症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/amnesia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/amnesia/</guid>
      <description>失忆症 失忆症（Amnesia，来自希腊语ἀμνησία），又称失忆症候群（amnesic syndrome），是一种记忆混乱的疾病。简单来说就是丧失记忆，包含丧失部分记忆或丧失全部记忆。失忆症的成因包括器官性原因或功能性原因。器官性原因包括大脑因创伤或疾病遭受损害，也有可能是因为服用某些药物（通常是镇静类药物）或受到心理创伤而造成。功能性的原因是心理因素，如心理防卫机制。这方面的一个例子如歇斯底里的创伤后的失忆症。失忆症也可能是自发的，至于短暂性完全失忆症。这一总体类型的失忆症在中年老人较为常见，尤其是男性，而且通常会持续少于24小时。
失忆症的另一个影响是无法设想未来。最近的一份发表在美国国家科学院院刊网上的研究报告表明，海马体受损的遗忘症患者无法想象未来。这是因为当一个正常的人想象未来时，他们会利用其过去的经验，构建一个可能发生的情况。举例来说，一个人在尝试想象将来一次聚会中会出现的情况时会利用到过去的经验，在各方面来帮助构建之后那次聚会中的情景。
失忆分为暂时失忆和永久失忆，亦可依遗忘类型分成两种形式：顺行性失忆症（Anterograde Amnesia）和逆行性失忆症（Retrograde Amnesia）。逆行性失忆症的患者失去了回忆及追溯既往资讯的能力。此疾病的严重程度因病例而有所差异，有些逆行性失忆症的患者仅失去一部分的记忆，有些则可能失去几十年的记忆；顺行性失忆症则是指短期记忆无法转变为长期记忆的现象，此类患者的记忆无法维持。这两类失忆症可能同时存在于同一患者的身上，如下所述的病患 R.B.。
临床研究显示，失忆症通常与内侧颞叶、间脑和海马回的CA1区的损伤有关。另外分子研究显示，缺乏RbAp48蛋白质的小鼠记忆力也会比起正常的小鼠要低落。
失忆症患者的感觉记忆通常仍是正常的，也仍然能够形成新的记忆。然而，他们提取记忆以及形成长期记忆的能力却减退了。
启动也能够帮助失忆症患者学习新的非陈述型记忆的知识。此外失忆症患者通常仍然维持其智力、语言能力，以及社交技巧。
失忆症的类型以及原因 类型：
健忘症 解离性障碍由于心理原因而导致的失忆症，其种类可包括： 解离性失忆症又称心因性失忆症。此病最常见的是对个人身份（personal identity）的失忆，但对一般资讯的记忆则是完整的。解离性失忆症患者中女性多于男性，年轻成年人多于年长的。这一类个案的失忆发作通常很突然，患者会无法回忆先前的生活或人格，且主要是失去“过去的记忆”，特别是创伤性的生活事件的行为通常更有目的的与失忆结合，患者常会离开原来的家庭或工作，旅行到另一个陌生的地方建立另一个家庭或工作。当他们被寻获后，他们已经有一个新的‘自己’，但无法记起过去的重要资料（如原来的姓名、家人、工作），而且新的我与旧的我并不会交互出现。此病很少见，通常发生在战争、重大灾难事件或是重大打击后造成的脑部创伤（例如：脑缺氧、重伤头部等&amp;hellip;）后。 解离性人格疾患又名人格分裂、多重人格。在不同的环境里能够建立起另一个或个人格以决定人格的发展，多重人格患者的每一个人格都是稳定、发展完整、拥有个别思考模式和记忆的。分裂出的人格包罗万象，可以有不同的性别、年龄、种族，甚至物种。他们轮流出现控制患者的行为，此时原本的人格对于这段时间是没有意识也没有记忆的。它是一慢性疾病，也被认为是解离症中最严重的疾病。患者对生平一些对其造成极大压力或极大创伤的事件，如暴力攻击、强奸乃至精神伤害，失去任何印象。其事件信息依然储存在长时记忆里，患者能选择性的关闭或读取不同人格在不同时期的记忆，但其记忆访问权却被其患者的心理防御机制所阻挡。此病通常与儿时的性或身体甚至精神的虐待有关，患者有些有二种以上的人格，在不同的时期某一个人格会成为主要的人格，而且彼此忽略，一个人格出现时，另一个人格就隐没不见。在不同环境里能生变出另一种人格来适应所在环境的一种模式来抵抗或适应，两个人格有各自的记忆、情绪、行为模式、态度等，而且差异通常很大，通常在切换人格的时候患者并无意识的进入另一个人格里，好像两个灵魂住在同一个躯体身上(这里指的灵魂与宗教无关)。 解离性迷游症也被称为分离性漫游症。突然意外地从家里或自己平常工作的地方出走，伴有不能回忆自己的过去和对自己的身份模糊不清，并设定一个新的身份。当他们被寻获后，他们已经有一个新的‘自己’，但无法记起个人过去的重要资料，而且新的我与旧的我并不会交互出现。此病很少见，通常发生在战争、重大灾难事件后。 催眠后遗忘症患者失去被催眠时的记忆。 精神病 外伤、脑震荡 药剂、精神药物 老人痴呆 学习障碍 生理疾病 生活压力、学业压力 心情紧张 酒精性失忆症是由酒精引起的暂时性失忆。 原因：
普遍来说，失忆症的成因有三种：颅脑损伤、外部刺激（例如：目睹某些重大灾难或刺激性场面）和生理缺陷（例如：海马体萎缩），其中前两个为主要致病因素，第三个可归入颅脑损伤类目下。
没办法记起一些我们很熟识的个人和家人的资料，例如家人姓名和电话等。 没办法记到新学习的知识。 成因很多，部分人因为精神受到极大的创伤而产生失忆的现象。但最常见失忆的成因是脑部受创伤和疾病，例如中风或脑部缺氧。
选择性失忆 “选择性失忆”是指当事人在承受太大的打击而负担不了的时候，大脑就会自然而然的发出指令让那个人遗忘有关事情对心里的严重打击，所有的事情和有关的人，但是物品跟地点可能会有点印象，所以常常有人可以恢复失去的记忆，但有人终其一生皆无法回忆起消失的那段过去。
自我感消失症 自我感消失症是自我（self）持续或重复的知觉到自我暂时消失不见了，觉得自己很陌生且不真实，患者常觉得自己像机器人、在梦境中、或者觉得已经离开自己的身体，这种感觉让患者很不舒服，而且他们也知道这些症状不是真的。
至于解离症的病因至今仍众说纷纭。过去的研究显示，解离症可能与遗传有关。如有的研究发现解离症患者的一等亲罹患解离症的几率约为一般人的8-10倍，但另一些对双胞胎的研究，却有相反的结论。无论如何，基因与解离症的关系，仍有待更大规模的研究。在致病机转上，一般认为可能是“心理功能的解离”，也就是原本能自我觉知与统整的个体，因为面对压力，解离成各部分，使意念、记忆、行为被排除在意识之外，造成失忆、人格变化等症状。
虽然致病机转未有定论，心理因素普遍被认为是诱发此病的导火线。一般认为患者可能先有因为基因与生活创伤造成的内在缺陷，在面临生活压力事件时，自我无法成熟因应，而产生解离现象。在治疗方面通常是以心理治疗为主，包括找出并适当处理压力源、适度的倾听、催眠治疗或以药物辅助式的会谈、鼓励病人去克服症状（如回忆）。
综言之，解离症虽然不是常见的精神疾病，但对个人与家庭社会的影响可能很大。
阶段性遗忘 在阶段性遗忘，遗忘的时间可为数日至数月，偶有达数年的。另有一种选择性遗忘或创伤情境性遗忘，是指患者对极伤心的事会忘得一干二净。如果问他，他会极力否认曾有过这件伤心事。通过催眠暗示等心理治疗之后，此种遗忘症状可以完全消失。上述心因性遗忘都是可以完全康复的，它的产生是由于大脑皮层功能暂时受到抑制所致，并没有器质性损害。
失忆症患病的过程由轻而重 轻度患者：容易忘了刚才发生的事， 因此很难学习新东西。有时侯会迷失熟悉的路途，进而会有忧郁，不敢外出，对一大堆的信函或账单无法好好回复或处理。因此，这时候他可能仍能好好地上班、下班，与正常人没有太大差别。但是，若稍微严重一点的出差、旅游，或规划事情如办一个宴会就有困难，而且其工作效率明显退化。
中度患者：健忘的情形加重，渐渐地连老朋友的名字、自己以前做的事也忘了。对一件事物一直重复著，或不断问同样的问题，或一直认为没吃饭而要求家人再给。对自己说的事会张冠李戴，或编造故事来塘塞。对自己已写下来同意做的事项无法好好地执行。行为渐渐失控、易激动，怪异及到处游逛。服装不整或不合宜或每天都穿同一套衣服。思考混乱，或妄想、幻想及幻觉等。再下去则渐渐地无法自己沐浴、使用厕所用具以至于大小便失控等。
重度患者：连家属好友都不认得，也渐渐失去与人沟通的方法，会漫无目的地乱叫、打人，完全无法照顾自己。最后连行动及吞食都不会，需要家人抱上下床及插胃管来喂食。
帮助脑受创的病人恢复记忆，可以利用熟悉的事物帮助病人回忆，亦会有一定的帮助。协助脑受创的病人治疗失忆，主要是帮助病人学习新事物，利用脑部的剩余功能去补足受损的记忆功能。方法是要病人将事物及重要的讯息写在记事簿上，病人需定时翻阅及提醒自己要做的事情。
而病人的家人亦应协助病人和有耐心。病人需要一段时间让病人重复及熟练地使用此方法，而此学习时间是视乎病人的病况而定。病人的家人及朋友，亦应避免给病人过长及复杂的指示式讯息。
药物对个别的失忆病人会有治疗之效。目前暂未有发现一种可以根治失忆症的药物。
短暂的失忆可以是几秒，几分或几小时 一些人在情绪十分激动或压力太大的情况下，如剧烈疼痛、强光照射、过度惊吓时，会发生暂时性失忆。过度紧张有时也会引起暂时失忆，如有人上台表演或是讲演时会忽然忘词。 造成短暂失忆的疾病很多，比较常见的疾病：
暂时全盘性失忆症。长达数小时，患者看来清醒但困惑，无法记住新的东西，所以会重复问问题）。恢复后不记得在此段时间发生之事。 车祸或脑外伤所造成失忆症，患者不记得当时发生车祸之情形，或车祸之前及车祸之后，可能几分钟或数小时。 癫痫：如特殊型态的颞叶性癫痫，会影响意识而有短暂（几秒或几分钟）的失忆。 酒醉：有些醉酒之人还可如常言语或行动，但事后常一点也不记得。 安眠药，主要是苯二氮䓬类（benzodiazepines）导致的失忆：安眠药除了服用后嗜睡或注意力降低而造成短暂失忆外，药物本身有时也会造成失忆。但是各种安眠药产生这种副作用的情况不一，而且此副作用的发生也因人而异。所以如果有重要事情或需要作重大决策时，最好不要服用安眠药或镇静剂。 帕金森氏症是一种相当常见的慢性神经系统疾病，虽不致威胁性命，却造成患者生活极大不便:
震颤：10％的病患以震颤展现病症初期情况。 僵硬：肌肉僵硬、关节紧绷，甚至影响咀嚼、吞咽功能，时有起步困难、容易跌倒的现象。 迟钝：行动越来越缓慢，细巧动作如：写字、拿筷子、扣钮扣等，变得笨拙迟缓，任何动作之启动都相当艰难（如：坐马桶、从椅上站立）。日复一日，患者的行动日益顿挫、迟缓，渐渐失去行走、转身、大小解的能力。 平衡失调：平衡功能受损，以致频频跌倒。 如果一段时期内经常出现忘事的现象，就要考虑去医院检查了，特别是一些有心血管疾病危险因素的患者，一定不能掉以轻心。其实，当发现有短暂性失忆时，最好是就医，以查出原因，或当一时找不到缘由或病因时，则需追踪观察。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>失眠</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/insomnia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/insomnia/</guid>
      <description>失眠 失眠（拉丁语：Insomnia）是一种不容易自然地进入睡眠状态的症状。可能是不易入睡（难以入睡），或是很难维持较长时间的深度睡眠（难以维持睡眠）。失眠一般会伴随着白天精神不佳、嗜睡、易怒、或是抑郁等症状。失眠可能会增加车祸意外的风险，也可能会让人注意力不集中、工作易疲惫及学习效果不佳。失眠可能是短期的，持续几天到一周，也可能是长期的，持续一个月以上。
失眠有可能是受到其他药物、症状或疾病的影响，不过也可能无关。也有实验数据显示，电子设备萤幕发出的蓝光，也可能导致失眠的症状。会导致失眠的症状有心理压力、慢性疼痛、心脏衰竭、甲状腺功能亢进症、胃灼热、不宁腿综合征、更年期，也有可能是因为咖啡因、尼古丁及酒精的影响，其他风险因子有轮班工作制及睡眠呼吸中止症候群。失眠诊断会根据睡眠习惯为基础，也会进行身体检查，以确认是否有其他潜藏造成失眠的病症，也可能会进行睡眠检测来找出失眠的原因。
一般而言，会以睡眠卫教及生活习惯的调整作为第一线的治疗方式。睡眠卫教包括充足的睡眠时间、白天时晒太阳、安静及昏暗的卧室以及规律的运动，可以再配合认知行为治疗。安眠药可能会有帮助，不过有些受伤、失智症及成瘾的症状和安眠药使用有关。若使用药物治疗，一般不建议使用超过四周到五周。还不清楚替代疗法在治疗失眠的效果及安全性。
在任何特定时间点，人群中均有10%至30%的成年人患有失眠；而至多一半人一年之中均患有失眠症。约6%患有并非其他原因导致的失眠（原发性失眠），并持续一个月以上。比较起来，65岁以上人群更容易患有失眠问题。女性相较男性更易患有失眠问题。在西方世界中，对失眠的记载至少可以追溯到古希腊时期。
类型 DSM-5 诊断标准 精神疾病诊断与统计手册第五版（DSM-5）中写到，失眠的诊断标准如下 ：
病患主诉中提到对于睡眠时间长度和睡眠品质的不满与下列至少一项叙述有关：
难以入睡。（小孩的失眠表现则为：如果照顾者没有哄小孩睡觉，小孩就会难以入睡） 睡眠难以维持，经常睡到一半突然醒来或者一旦醒来后就难以再入睡。（儿童失眠的表现通常是需要照顾者的介入否则难以重返睡眠。） 太早起床，而且难以再次入睡。 除以上之外，还有以下标准：
失眠已经导致临床上的忧郁、社会功能损害、职业功能损害、教育、学业、行为及其他领域的困难。 每七天会有至少三天晚上出现失眠的困扰。 失眠问题已经存在至少三个月。 即便有睡觉的机会，仍然失眠。 失眠并非由其他的睡眠疾病引起（例如：发作性嗜睡病、与呼吸相关的睡眠障碍-睡眠呼吸中止症、昼夜节律性睡眠障碍、异睡症等） 失眠不是因为物质使用所致，比如说：药物或是物质滥用。 失眠并非由其他心理疾病或疾病所引起的。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>失读症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dyslexia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dyslexia/</guid>
      <description>失读症 失读症（英语：Dyslexia、reading disorder、alexia），或称读写障碍、难语症、诵读障碍、阅读障碍，是描述在智力无缺损的状况下，对于阅读和书写文字具有困难的症状。症状的严重程度因人而异。其他的症状包括难以拼出单字，难以快速朗读字词、无法专注阅读、难以连续书写、无法言说脑中的字汇，或是无法理解阅读的内容。这些症状最先往往在学校时发现。这些读写上的困难，并不是患者自己可以控制的，读写障碍患者对于学习的渴望，通常与常人并无二致。
一般认为，读写困难可能肇因于先天遗传因素与后天环境因素。有些则看似与家族病史相关。罹患注意力失调症的患者，通常也较容易发生读写障碍，且也常同时出现算术障碍。如果成人开始出现相关症状，也许是脑部创伤、中风或失智症所导致。相关的病理机制与大脑处理语言的过程有关。诊断过程包括了检测患者的记忆、拼字能力、视力和阅读技巧等。诊断的过程中需先排除因为未受阅读教育或阅读教育品质不良所导致的阅读困难，或是患者可能具有的视听障碍。
治疗通常包括了依据患者的需求，调整教学的方法。虽然这无法治疗造成疾病的原因，但可能可以改善读写困难的情况。治疗视力对于患者没有疗效。读写障碍是最常见的学习障碍，且患者广布全球。该病主要大约影响3%~7%的人口，但其实有近20%的人口拥有某些程度的症状。常见确诊为男性患者，但研究认为读写障碍并无性别差异，也无地缘差异。有些人认为应将失读症视为学习路径与常人不同的群体，这对于个体的学习可能同时有利有弊。
统计数据 5-15%的人被诊断有程度不一的失读症。但依据语言的不同及定义的不同，这个数据会有一定程度的差异。
失读症类型 表音文字（如英文）的失读症 表层失读症：病患可以按照语音学的发音来读词，但是却不能阅读不规则拼写的词 拼音性失读症：病患可以阅读曾经认识的词，但是却不能阅读不熟悉的词，或者无法通过语言学发音的词 直接性失读症：病患因为脑部损伤导致无法理解词语，但是却可以通过大声读出来 意音文字（如中文）的失读症 构字困难：能辨认和书写一个字的各组成部分，却很难组合它们，以至于构字上会左右上下颠到，识字时也更吃力 视知觉干扰：难以只看一个方块，容易把字边的周样一起知觉，导致混乱，也容易弄不清楚自己看到哪一行，而产生跳行阅读与重复阅读。当字体太小、行距太小时，识字也会更吃力 如何协助失读症患者 采用辅具，例如图片、字卡、有声书，或者较高科技的非视觉桌面存取系统，协助他们阅读以及使用电脑 采用阅读策略将字与图像、实物建立连结，以及将造字的逻辑和脉络引入，提升字的意思，有助于阅读。 采用较大字的字级，和较高的行距，降低视觉干扰。 使用尺压住后排文字，或是用笔将读完的行首画点标记，来避免跳行。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>女性性功能障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/female-sexual-dysfunction/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/female-sexual-dysfunction/</guid>
      <description>女性性功能障碍 女性性功能障碍（Female sexual dysfunction）是指女性性反应周期一个或几个环节发生障碍，或出现与性交有关的疼痛。女性性功能障碍的诊断主要依靠临床判断，需注意的是这种障碍必须已造成患者心理痛苦或双方性生活困难，不存在频率或严重程度方面的最低规定，同时要考虑患者的文化程度、伦理、宗教及社会背景等，这些因素均会影响患者性欲和性期望。
女性性功能障碍发生率的流行病学资料少，报道发生率差异较大。国外报道女性性功能障碍的总发生率为26%～60%，性欲障碍和性高潮障碍居多，而90％女性高潮障碍与精神因素有关。对美国1 749名18～59岁女性志愿者的调查结果显示，43%有性功能障碍，其中22%为性欲障碍，14%为性唤起障碍，7%为性交痛。丹麦的调查资料显示，性欲缺乏占42%，性交时无快感占20%。最近对13 882名40～80岁妇女性态度和行为的全球调查发现，缺乏性兴趣和性高潮障碍是最常见的性功能障碍，发生率分别为26%～48%和18%～41%。中国的资料不多，近年对中国的540名23～55岁健康妇女的调查发现，性生活不满意占55.5%，性高潮占39.7%，性交频率每月少于2次占31.75%。
分类及临床特征 女性性功能障碍分类较多，均依据女性性反应周期来划分。1994年中国精神疾病分类与诊断标准将其分为性欲减退、性交疼痛、阴道痉挛（性恐惧症）和性高潮缺乏。1998年美国泌尿系统疾病性功能健康委员会在综合各种分类的基础上提出新分类法。根据这一分类，女性性功能障碍分为4类，各分类及临床特征如下：
性欲障碍（sexual desire disorders）包括低反应性性功能和性厌恶。低反应性性欲能障碍指持续或反复发作的性幻想或性欲低下或缺如，并引起心理痛苦。性厌恶指持续或反复发生的恐惧性性厌恶和避免与性伴侣性接触，并引起心理痛苦。 性唤起障碍（sexual arousal disorders）指持续或反复发生不能获得或维持足够的性兴奋，并引起心理痛苦。具体表现为性爱行动时主观上持续缺乏性愉悦和性兴奋，客观上部分或完全缺乏阴道湿润和生殖器充血。 性高潮障碍（sexual orgasmic disorders）指足够的性刺激和性兴奋后，持续或反复发生的性高潮困难、延迟、缺如，并引起心理痛苦。 性疼痛障碍（sexual pain disorders） 性交疼痛（dyspareunia）：指反复或持续发生于性交相关的生殖器和盆腔疼痛。 阴道痉挛（vaginismus）指反复或持续发生阴道外1/3段肌肉不自主痉挛以干扰或阻止阴茎插入，并引起心理痛苦。 其他疼痛障碍：指反复或持续发生由非交合刺激引起的生理疼痛。 上述每种性功能障碍均分为终身性（原发性）和获得性（继发性）、完全性和境遇性、器质性和功能性。
2003年国际定义协会基于循证研究资料，在第二届国际性医学会议上提出女性性功能障碍分类的若干修改意见，包括：
女性性欲经常是在性刺激后已经引起主观性唤起后出现，性欲和性唤起相互作用相互加强。因此认为只有在整个性行动中始终没有性欲才定义为性功能障碍。 主观性唤起几乎与血管充血无相关性，主诉缺乏主观性唤起的妇女仍有明显的生殖器充血，因此应将性唤起障碍分成生殖器、主观性及持续的性唤起障碍3种亚型。 性高潮障碍只限于有强烈主观性唤起后仍缺乏性高潮。 性交困难的定义反映阻止性交可能性大小。因为阴道括约肌紧张度的可变性及缺乏阴道痉挛时的客观发现，因此在定义阴道痉挛性疼痛障碍只注重疼痛的特征，而忽略是否有肌肉痉挛。 性交疼痛分为插入阴道时局部疼痛和性交过程中的疼痛。 相关因素 与女性性功能障碍发病相关的因素很多，涉及解剖、生理、生化、病理、心理甚至社会，其中心理社会因素起重要作用。
心理社会因素羞怯、忧郁、焦虑、畏惧、紧张、憎恨、悲痛等情感因素均可抑制女性性欲和性唤起，引起这些心理反应的原因很多，如受宗教和传统保守观念影响，既往痛苦或创伤性经历的回忆，夫妻关系和家庭成员不和睦，工作过度劳累、过度紧张或压力过大等。 年龄和更年期因素 随妇女年龄增加和更年期，体内雌激素水平不断下降，出现进行性生殖器萎缩、盆腔充血量减少、盆底肌肉张力降低及阴道萎缩和干燥等，这些均影响女性性功能。但部分绝经后妇女可能因体内雄、雌激素比例相对增高，不再担心妊娠等原因，性欲反而增强。 手术因素 各种妇科手术均可能影响女性性功能。最常见的是双侧卵巢切除导致卵巢去势。外阴根治术直接破坏外生殖器解剖结构对性功能影响极大。子宫和阴道手术也可因改变阴道解剖结构和盆腔血流等因素影响性功能。乳腺癌根治术可因性敏感区和体型破坏或因心理因素影响性功能。 放疗因素 因妇科肿瘤实施放射治疗能引起卵巢去势和阴道粘连或顺应性改变，影响性功能。 神经因素 许多中枢和外周神经系统的疾病和损伤均可引起女性性功能障碍，如脊髓损伤或退行性改变、癫痫、糖尿病性神经病变等。 血管性因素 原发性高血压、动脉粥样硬化、心脏病、糖尿病等疾病能影响髂动脉及其分支的血流，减少会阴部血供，导致性刺激时进入阴道和阴蒂的血流明显减少，称为阴道充血和阴蒂勃起供血不足综合征。 妊娠和产后因素 妊娠期因对胎儿关心和自身体型改变引起女性性功能减退。产褥期因会阴疼痛、阴道分泌物减少及生殖器尚未复旧等因素影响女性性功能。 妇科和泌尿系统疾病 一些妇科疾病能影响女性性功能，如子宫内膜异位、外阴阴道炎、压力性尿失禁等。 药物因素 药源性性功能障碍发生率在20%左右。任何能改变人精神状态、神经传导、生殖系统血流和血管舒缩功能及性激素水平的药物均可能影响女性性功能。 性知识、性技巧缺乏 包括不了解女性性反应特点、缺乏适当性刺激、缺乏交流技巧、选择不适宜时间和地点等 诊断 目前对女性性反应尚无客观或量化的测量方法。女性性功能障碍的诊断需综合病史、性功能评估、体格检查及实验室检查等才等做出。
病史采集
包括患者年龄、文化程度、职业、宗教信仰、性取向、既往性经历、月经生育史、精神病及全身其他疾病史、手术外伤史、化疗放疗史、药物应用史及有无吸毒。采集病史要注意环境的舒适和保密性。
性功能评估
可采用Kaplan等提出的女性性功能积分表进行性功能评估，内容主要包括4周内性交次数、性欲强度、性高潮次数、阴帝感觉、性交不适感等。
情感及相关问题
评价对婚姻满意度或性伴侣情感关系，及其在性活动时对自我体形的自信性和其有性需求时与性伴侣交流的能力等作出评价。
心理检测
盆腔及全身检查
实验室检查
治疗 心理治疗 一般治疗 行为治疗 药物治疗 性激素 抗抑郁药 多巴胺激动剂 西地那非（sildenafil） 原发病治疗 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>妄想型人格违常</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/paranoid-personality-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/paranoid-personality-disorder/</guid>
      <description>妄想型人格违常 妄想型人格障碍（paranoid personality disorder）又叫偏执型人格障碍，其症状常表现为：对别人的回绝，不信任，厌恶过度敏感，而且很容易怀疑别人对自己有这些反面情绪。别人无意中的一举一动也可能被患者视为对其的敌意或阴谋。无理由的怀疑其伴侣在性关系或其他各方面有过不忠行为；顽固地认为其个人权益正受到侵害。患者常常极度自以为是，并且完全以自我为中心，同时患有妄想症和注意力失调过度活跃症的人亦会出现这种情况。
诊断标准 (DSM-IV-TR) 精神疾病诊断与统计手册（The Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders，简称为DSM）:
对他人深度的不信任和怀疑，视别人的动机为有恶意的，从刚成年时开始，在其他多种环境下都有体现，拥有以下四种（以上）症状： 没有根据地怀疑别人在伤害或欺骗他(她) 无理由地担心其朋友或共事者的忠诚和可信度 不愿意对任何人倾诉，莫名地害怕别人会利用这种信任，反过来对其造成伤害 在别人善意的举动或言语中感觉到威胁 对别人的辱骂、伤害或怠慢等，长期心怀怨恨 察觉出其他人看不出来的对他(她)的名誉的攻击，并迅速行动和反击 不断无理由地怀疑其配偶或性伴侣有不轨行为 一般不与精神分裂，情绪障碍之类精神错乱同时出现。 这也是一种心态过于早熟的症状，会逐渐更新出另一个思维想像空间,呈现出的人性态度可以在过程中自然固化。 妄想最终能够通过冥想去到这个阶段，也是一种自我发展可被修复的——自主行为的一种现象。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>妄想症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/delusional-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/delusional-disorder/</guid>
      <description>妄想症 妄想症（英语：Delusional disorder），又称妄想性障碍，是一种精神病学诊断，指“抱有一个或多个怪诞性的妄想，同时不存在任何其他精神病症状”。
对于妄想症的概念，曾使用偏执狂一词。现代精神病学中，此词的用法发生了极小的变化，但已极少被用来指代妄想症。
特征 是一个根本性障碍。 是慢性和终生频发的。 妄想有逻辑构造，并且内部成立。（符合逻辑，不矛盾。） 妄想和普通逻辑推理不冲突（虽然在妄想系统中逻辑是扭曲的），而且没有一般的行为异常。如果出现异常行为，则与妄想内容有直接联系。 自身经历了对自我参考的高度理解。对别人来说不重要的事件对他们来说极为重要，并且围绕妄想的气氛非常紧张。 种类 情爱妄想症（英文：Erotoanic Type）：妄想别人（通常是地位更高的人）爱上了自己 夸大妄想症（英文：Grandios Type）：夸大自己价值，权益，知识，身份或者和名人的特别关系的妄想。（见耶路撒冷综合症、自大狂、救世主情结） 嫉妒妄想症（英文：Jealous Type）：性伴侣对自己不忠的妄想。（见妄想性猜忌，又称奥赛罗综合症(Othello syndrome)） 被害妄想症（英文：Persecutory Type）：妄想自己（或自己身边的人）被以某种方式恶意伤害。 身体妄想症（英文：Somatic Type）：妄想自己有身体上的缺陷或者不良的身体状况。（见妄想性寄生虫病） 如果妄想不在上述的几个类型中，则可判定为“混合型”或者“不明型”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>孟乔森综合征</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/munchausens-syndrome/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/munchausens-syndrome/</guid>
      <description>孟乔森综合征 孟乔森综合征（Munchausen syndrome）是指一种通过描述、幻想疾病症状，假装有病乃至主动伤残自己或他人，以取得同情的心理疾病。它还有求医癖、住院癖、佯病症等俗名。此疾病得名于德国的一位男爵——闵希豪森男爵（Freiherr von Münchhausen），此人虚构了许多自己的冒险故事，如在月球上漫步，拽着自己的头发让自己升天等。1951年，一篇发表在英国著名医学杂志《柳叶刀》上的文章，第一次以孟乔森综合征的名义命名这种症状。
症状 孟乔森综合征的范围都很广。患病者不断向周围的人报告自己拥有各类疾病，模仿疾病的症状，但经诊断后都会发现患者其实无病。有些患者则会篡改医生的诊断报告，同时对疾病非常熟悉、了解，拥有近乎专业的相关知识。吃药、打针、住院动手术时非但不反感，反而显得非常兴奋、愉悦。最严重的患者则会伤害自己，使自己表现出来的症状更符合自己所描述的疾病。
病因 具体的病因还不清楚，但生理和心理方面的问题都会对该病的形成有所影响。曾经有过长期疾病史，曾经在被人照顾中体会到幸福感以及经常被家长忽视的儿童都更容易获得该疾病。人格障碍也和该病有着很大的关联，甚至有人认为这种症状与压抑性冲动有关。研究患者的病因非常困难，因为他们往往错误地描述自己的患病状况。
诊断和治疗 如果病人三番两次申明自己有病却又检查不出任何症状，同时他所列举的现象非常具体、精确，近乎于典型症状。而对其作出进一步检查又会遭其反对，对其治疗照顾却使其满意时，该患者就很有可能患有孟乔森综合征。对于代理型孟乔森综合征患者来说，则是剥夺其照料权时容易导致其不安。有趣的是，虽然患者喜欢谎称患有各类疾病同时接受治疗，但他们却不愿意承认自己有孟乔森综合征并将其治好。治疗该病主要依靠心理治疗，特别是疏导和沟通。同时要加强患者和其亲属的交流，限制亲属在其患病时给予过度的照顾。对于该疾病几乎没有什么有效的药物治疗，要将其彻底治愈也是非常困难的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>季节性抑郁症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/seasonal-affective-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/seasonal-affective-disorder/</guid>
      <description>季节性抑郁症 季节性抑郁症（英文：Seasonal Affective Disorder，或SAD，以下简称SAD）也叫做“冬季忧郁症”（英语：Winter depression），是一种感情的，或者情绪的失调。大多数的SAD患者在一年的大部分时间都有良好的健康状态，但冬季或者夏季会感到忧郁的症状。在热带，SAD即便存在也很少见。但在北纬30度以北或者南纬30度以南，SAD显著存在。
病理 据信，季节性的情绪波动与阳光有很大关系，而非同温度。故SAD在中纬度、具有温和冬季的地域也普遍存在，比如西雅图和温哥华。居住在北极圈内的人，由于极夜的缘故，特别容易受其影响。绵长的阴天也可以加重SAD。
SAD是一种严重的失调，有时或许需要住院治疗。SAD的症状同持续性抑郁症（英语：Dysthymia）或临床抑郁症（英语：Clinical depression）相似。有时候，患者或许并不感到沮丧，而是无力起床、做事。SAD研究者，医学博士诺曼·罗森塔（英语：Norman Rosenthal）把它描述为“能量危机”。他估计SAD在美国成年人中的流行程度为1.4%（佛罗里达）和9.7%（新罕布什尔）。
关于它的病因有多种说法。一说SAD和 血清素的缺乏有关，并且全光谱的人造光可以通过刺激血清素的产生而改善状况。但关于这个理论尚有争议。另一理论认为松果体产生的褪黑素才是主要原因，因为松果体和视网膜之间有联系。有些研究显示SAD患者的褪黑素水平和没有患SAD的人相比，并无差别。但是，不能合成褪黑素的老鼠确实表现出“类似沮丧”的行为。
治疗 尽管罗森塔博士首先称其为“冬季忧郁”（英语：Winter blue），这个词常指一种相对温和的形式的SAD。有这种SAD的人冬天更多。这种忧郁的感觉可以通过户外活动，尤其在阳光充足的日子里，来减轻或者消除。因为户外活动带来更多的日光接触。（大多数人的冬季户外活动较少）人类情绪，能量水平，和季节之间的关系有充分的记录，甚至在健康的个人身上也有。特别是在高纬地区（北纬或南纬50度），人们感到精力低下是很普遍的。
冬季忧郁症在斯堪地纳维亚人中很普遍。据估算大约有20%的瑞典人受其影响。公元六世纪的学者约尔丹尼斯，在其著作中首次描述SAD。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>学习障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/learning-disorders/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/learning-disorders/</guid>
      <description>学习障碍 学习障碍学习障碍或学习困难（Learning disability），又称特殊学习需要，是指尽管智商没有问题，也没有发展迟缓，但是在听力、会话能力、阅读能力、书写能力、计算能力、推理和推论能力这些特定领域上，学习或使用上却出现明显问题而引致学习困难。[1]而这障碍可以是肉体上的障碍，也可以是精神方面的障碍。学习障碍的成因很复杂，科学家还不太了解。不同地区对学习障碍亦有不同的定义，而亦可归因到医学、心理学或教育学等不同的范畴上。
过去的教学理论一般都会为有学习障碍的学生设立特殊教育，但在讲求融合教育的今天，这种思想显得过时。因此，现时社会应付学习障碍的方法，会在学习或教导方法上做改善。
对于天生有严重学习障碍，并且智商低于两个标准差(例：WISC得分低于70)的人，根据资料归类为智力障碍，简称智障或弱智。这类人需要特别照顾，所以根据资料整理不会把他们归入“学习障碍”一类。相反，对于WISC得分介乎80至100的人，由于他们仍然能够与一般人作正常沟通，他们的在学习上遇到的问题都算是学习障碍。
不同地区对“学习障碍”的定义 由于不同地区对“学习障碍”都有不同的定义，所以对处理“学习障碍”都有不同的方法。以下为几个地区的定义：
香港 根据教育署心理辅导服务组（2000年）的定义，他们认为，学习困难泛指一系列学习异常的表现，包括聆听、阅读、说话及写作方面的困难。当中较常见的有：读写障碍、数学运算障碍及语言障碍。
根据香港特殊学习障碍协会（HKASLD）的资料，患有“特殊学习障碍”的学童有以下种类：
阅读障碍（Developmental Dyslexia） 特殊语言障碍（Specific Language Impairment） 发展性协调障碍（Developmental Coordination Disorder） 特殊数学运算障碍（Specific Learning Disabilities in Mathematics） 视觉空间感知障碍（Visual Spatial Perceptual Disorder） 北美洲 在美国及加拿大，所谓“学习障碍”是指对于一个已知其智力水平的个体，其学习能力未达其智力水平应有的能力。因此，对于弱智的学生，若他们所表现的学习水平与他们的智力相若，并不会被归类为“学习障碍”。学习能力一般以其学科表现作准则。
英国 在英国，“学习障碍”的定义比较宽松，一般在英国所指的“学习障碍”，在英国以外的地方普遍当作“发展障碍”来处理。
主要学习障碍的分类 身体弱能
听觉弱能
视觉受损
情绪及行为问题
唐氏综合症
一种因为第21对染色体多出一条而引致的病症，而其中一种后果是病者会有中度至严重弱智。此外，对于第13对染色体多出一条的人及Fragile X Syndrome的患者，亦会出现相同的症狀。
阅读障碍（Dyslexia）
注意力不足过动症（Attention deficit hyperactivity disorder，简称ADHD）
老年痴呆症
脑部受损
因为中风而引起的失语症（Aphasia）
书写障碍（Dysgraphia）
书写有困难。患者所写的字体极难辨认，字体异常倾斜、写字顺序、方向错误，又或数字／文字反转。有些患者的阅读能力、口语表达没有问题，只是书写有困难，有时花很多时间、力气也写不完一段文字，即使纯粹抄写（“搬字过纸”）也出现问题。
色盲
失明
失聪及弱听
运用障碍 (Dyspraxia)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>对立反抗症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/oppositional-defiant-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/oppositional-defiant-disorder/</guid>
      <description>对立反抗症 对立反抗症（Oppositional defiant disorder）简称ODD，在精神疾病诊断与统计手册第五版（DSM-5）中列在“破坏性，冲动控制和行为障碍”（Disruptive, impulse-control, and conduct disorders）以下，其定义是儿童及青少年的“包括情绪愤怒或是烦躁，争论或是挑衅行为、以及报复性的行为模式”。对立反抗症和品行障碍的情形不同，有对立反抗症的人一般对人或是动物没有攻击性、不会破坏物品、也不会有盗窃或欺骗的行为模式。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广场恐惧症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/agoraphobia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/agoraphobia/</guid>
      <description>广场恐惧症 广场恐怖症是一种焦虑症，其特征是人们认为环境不安全并且不容易逃离而产生焦虑症状。 这些情况可能包括开放空间、公共交通、商场，或仅仅是在自家外 ，在这些情况下可能会导致恐慌发作，而此症状遇到这种情况几乎每次都会出现，并持续六个月以上。 受影响的人会竭尽全力避免这些情况。 在严重案例中，人们可能完全不能离开自家。
一般认为广场恐惧症是基因因子与环境因子的结合。这个症状常常在家庭成员中同时发生，遭受攻击或是父母过世等挫折性或创伤性事件常常是疾病的引子。在精神疾病诊断与统计手册第五版将广场恐惧症和特殊恐惧症、社交恐惧症等一起归类为恐惧症。其他可能引起相似症状的包含分离焦虑症、创伤后压力症候群与重性忧郁障碍。受广场恐惧症影响的人有较高的忧郁症或物质滥用疾患风险。。
若未经治疗，广场恐惧症极少自然缓解。治疗通常采用一种称作认知行为疗法的心理咨询方式。认知行为疗法在半数的病患都能带来症状缓解 。广场恐惧症影响了约1.7%的成人，女性发生率约为男性两倍。症状通常在青年时开始，而到了老年则较不普遍。发生于儿童则非常罕见。广场恐惧症的英文 &amp;ldquo;agoraphobia&amp;rdquo; 一词源自于希腊文的 &amp;ldquo;ἀγορά&amp;rdquo; (英文：agorá)，“广场”之意与 &amp;ldquo;-φοβία&amp;rdquo; (英文：-phobia)，“恐惧”之意 。
症状 一个普遍的、错误的观念是广场恐惧症是恐惧一些公开的地方。但其实通常患有这个病的人不是怕这些地方的本身（即不是怕多人的本质），而是怕一些与这些地方有关联的公众场合或处境。希腊字眼agora有“一群人聚集”的意思（拉丁文里的forum），意思是一个很热闹的广场，而不是一个公开的地方，令人容易区别广场恐惧症（agoraphobia）和幽闭恐惧症（claustrophobia）这两个英文字。
今日广场恐惧症被形容为严重和具渗透力的焦虑，患者多是处于一些难以逃离或无法避免的场合之中。例如单独在家外、乘搭车、巴士或飞机，或在热闹的地方中。一些患者面对访问也能感到舒服，但只限于处于自己感到能限制的地方之内。当他们在自己的安全地方之中，才能开心地工作和见到访客。
当广场恐惧症患者感觉到周围的环境会有时他们陷入困境，不安全，难以控制，或让他们感到非常不舒适时，他们会有很严重的恐慌发作，当出现严重的焦虑感时，他们会躲在家里，或是一或两间屋子里，甚至是连床都不离开，直到他们那被过分刺激的神经系统平静下来，这种情况才会有所缓解，肾上腺素水平也会回到正常值。广场恐惧症者对他们的本体感觉非常敏感，潜意识地对完全正常的时间有过分的反应，比如，爬一阶楼梯可能会导致严重焦虑，因为上楼时呼吸和心跳的频率会增加，而广场恐惧症者把这种反应理解为是焦虑的开始而不是一个正常的神经反射。有广场恐惧症的患者会形成一种能力，来避免那些会引起焦虑的情形。
流行 一年中大约有5%的人会出现广场恐惧症，在女性身上的发病率是男性的两倍（Magee et al., 1996 ），这种不同可能是由于社会文化因素。
治疗 广场恐惧症患者在很多案例中能被治愈，这需要一个循序渐进的过程，包括和认知系统相结合的逐渐暴露法，有时服入抗焦虑和抗抑郁的药物，抗焦虑的药物包括苯二氮䓬类如阿普唑仑，那些用于治疗焦虑障碍的抗抑郁药物主要在选择性5-羟色胺再摄取抑制剂如氟西汀、百忧解。
对于广场恐惧症患者和惊恐障碍患者的治疗是相似的。
不同的理论 依恋理论和广场恐惧症 一些学者（Liotti,1996 , Bowlby,1998 ） 解释说，广场恐惧症是缺乏依恋，暂时性地失去了忍受与安全基地分离的能力。
空间理论和广场恐惧症 在社会科学中，一直对广场恐惧症的研究有偏见（e.g., Davidson 2003 ）。其中的一个研究方法把广场恐惧症与现代性联系了起来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广泛性发育障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/pervasive-developmental-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/pervasive-developmental-disorder/</guid>
      <description>广泛性发育障碍 广泛性发育障碍（Pervasive Developmental Disorder；简称PDD），又称社交障碍，是一个与特殊性发育障碍（Specific Developmental Disorders；SDD）相对的名词，专指一组五种与多种基本功能的发育障碍，例如：社会化及沟通能力相关的精神异常。 根据DSM-IV诊断标准，广泛性发育障碍包括以下五个类别：
自闭症 亞斯伯格症候群 蕾特氏症（只在女童出现） 社交恐惧症 待分类的广泛性发育障碍（Pervasive Developmental Disorder，简称PDD） </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广泛性焦虑症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/generalized-anxiety-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/generalized-anxiety-disorder/</guid>
      <description>广泛性焦虑症 广泛性焦虑障碍（英语：Generalized Anxiety Disorder），是经常为小事而感到持续焦虑的状态，这种焦虑与周围任何特定的情景都没有关系，而一般是由过度的担忧引起。大部分人有时会感到焦虑，而长期的、不可控制的焦虑则使其成为一种障碍，广泛性焦虑障碍患者会对很多事情感到担心，并认为他们的担心不可控制，典型的表现就是常常担心自己或亲人患病或发生意外，异常担心经济状况，过分担心工作或工作能力。
广泛性焦虑障碍的特征主要包括：经常感到不安或兴奋，难以集中注意力，易疲劳，易惹怒，并会遭到长期的肌肉紧张和失眠，作为对这种症状的反应，许多人因此而形成了第二种焦虑——对焦虑的焦虑，害怕他们的症状会使他们失去工作，疏远配偶等。
许多广泛性焦虑障碍的患者一般不会寻求心理治疗，一般于儿童期或青春期发病率比较高，大约占普通人群的5％（Wittchen&amp;amp;Hoyer，2001）。女性的发病率是男性的两倍，且不同文化背景的发病率很相似。
惊恐障碍 广泛性焦虑障碍好像是惊恐障碍的“休息状态”，Barlow 等人（1988）认为这些症状确实是同一障碍的两个阶段。同时，也有一些研究对它们之间的区分给予了有力支持。Noyes（1992）及其同事在一系列的比较研究中发现了这两种障碍有三个主要不同点：
他们的症状基础不同。广泛性焦虑障碍和中枢神经系统的过度唤起（失眠、不安、不能集中注意）有关，而惊恐障碍与自主神经系统的过度唤起（心跳和呼吸加速，眩晕恶心）有关。
与惊恐障碍相比，广泛性焦虑障碍具有一个逐步发作的过程并有长期的原因。
当这些障碍在家族中流行时，往往会表现出不同的遗传倾向。广泛性焦虑障碍患者的一级亲属中更有可能出现广泛性焦虑障碍，而在焦虑障碍患者的一级亲属中更有可能出现惊恐障碍。
诊断 DSM-IV-TR对广泛性焦虑障碍的诊断标准
过分的担心和忧虑 忧虑难以控制 患者至少经历了以下几项中的三项：不安、易疲劳、注意集中困难、易激惹、兴奋肌肉紧张、睡眠障碍 易怒 睡眠障碍,例如:难以入眠.难以持续睡眠.睡眠不饱足 症状 在广泛性焦虑障碍中，焦虑有至少持续一个月（通常会长很多），而且与最近的生活经验无关。广泛性焦虑障碍的症状有四种：运动型紧张、神经系统的过度活跃、对未来的担心、恐惧和过度的警觉。患者可能是经历其中的某种症状，或者也可能是上述这些症状的结合。
运动性紧张 出现该症状的患者不能放松，情绪激昂，并伴有明显的颤抖和紧张；患者普遍出现紧张的面部表情，例如双眉紧锁、深深叹气。此外，这些患者都容易受到惊吓。
神经系统的过度活跃 在出现这些症状的患者中，交感神经和副交神经系统会运作过长时间。伴有出汗、震颤、心跳加快、忽冷忽热、双手湿冷、胃痛、头晕眼花、尿频或腹泻、喉咙梗塞，还有脉动和呼吸频率加快等表现。
对未来的担心、恐惧 患有广泛性焦虑障碍的人们常常担心他们的未来，担心他们身边亲近的人未来以及担心他们所拥有的珍贵事物的未来。
过度的警觉 处于广泛性焦虑中的人们会采用一种警觉的态度来面对生活。他们不断地审视环境中的危险（并非天性使然），尽管他们不能确定究竟是什么危险。这种过度的警觉与他们过度被唤醒的状态有关。因为他们经常处于对潜在危险的警惕状态中，所以他们很容易从正在从事的工作中分心。这种过度的警惕也导致他们难以入睡。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>异食癖</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/pica/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/pica/</guid>
      <description>异食癖 异食癖（英语：Pica)，又称异食症、乱食症，主要表现于持续性地摄取非营养的物质，如泥土，肥皂或冰等。这类行为需持续一个月以上，并且在患者食用的物质被认为不适合其年龄应有的发展水平，才能被称为异食癖。不过在某些文化中，一些类似于异食癖的行为是传统习俗的一部分。这种疾病可导致儿童中毒，并阻碍其身心发育。除此之外，异食癖还可引起肠梗阻、营养不良和寄生虫病等。异食癖的病因尚不清楚，可能的解释包括矿物质缺乏症和精神异常等。异食癖在女性和儿童中更常见，特别是怀孕妇女、幼童及有发展障碍的人群，如自闭症患者。
症状 常见异食癖患者食用的非营养物质有：
泥土 岩石 沙 肥皂 冰 涂料 纸 生土豆 粉笔 并发症 患者食用的物质可能引起并发症，例如由不能被人体消化的异物引发的腹痛；某些涂料会导致铅中毒；毛球可造成肠梗阻；粪便及灰尘可引起弓形虫或弓蛔虫感染及其他寄生虫病等。
诊断 目前对于异食癖还没有单一的测试。但因为营养不良者可患上异食癖，血液测试可以被用来检测铁与锌的浓度以及贫血症。
DSM DSM-IV中对异食癖的诊断标准：
持续食用非营养物质至少一个月以上； 食用的物质被认为不适合其年龄应有的发展水平； 食用非营养物质的行为并不是患者所属文化之习俗的一部分； 如果吃食行为仅发生在其他精神疾患（如智力障碍，广泛性发育障碍，精神分裂症)的病程中，则必须相当严重而应得到独立的临床注意。 鉴别诊断 自闭症、精神分裂症及某些身体疾病（如克莱恩-莱文症候群）患者可能会食用非营养物质。在这种情况下，异食癖不应该被诊断为额外的症状。
病因 零星研究表明，很多异食癖个例是因人体缺乏某种矿物质而引起的，诸如铁、锌等。缺铁症本身有时又是乳糜泻或钩虫感染的结果。此类患者食用的物质常含有其身体所缺乏的矿物质。 最近有学者考虑将强迫症归为异食癖的病因之一。不过目前在被广泛使用的精神疾病诊断与统计手册（DSM-IV）中，异食癖仍被认为是一种精神疾病。感知、生理、文化和社会心理等因素也有被用来解释异食癖的起因。
不过，异食癖也可能是某些文化中习俗的一部分。美国佐治亚州的黑人女性食用高岭土的习俗在DSM-IV被列为文化依存症的一种。在非洲一些地区，食用高岭土也很常见。这种习惯对身体有一定好处，因为粘土可以吸收植物毒素，从而保护人体不受生物碱和单宁酸的危害。
治疗 治愈异食癖的方法因人及起因而异（如儿童、发展障碍、妊娠或精神病患）。一般治疗的第一步包括检查和治疗矿物质缺乏症等，比如由缺铁引起的异食癖可经由饮食中额外的铁补给治愈。如果是由精神病因素造成的，相应的治疗及药物如SSRIs曾有见效 不过，以往的报告警告人们在所有非精神病因素被排除之前，不要轻易使用药物来治疗异食癖。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>强迫型人格障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/obsessive-compulsive-personality-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/obsessive-compulsive-personality-disorder/</guid>
      <description>强迫型人格障碍 强迫型人格障碍（英文：Obsessive–compulsive personality disorder，缩写：OCPD）是一种人格障碍，患者通常具有追求规则和控制、完美主义的特征；与强迫症患者不同，强迫型人格障碍人群通常认为自身的行为是正确及理性。
强迫型人格障碍是一种慢性而僵化的极端完美主义表现。此类人群对秩序、整洁和细节有极高要求，并且对周边的人与环境有很强的控制欲望，因此在一定程度上影响到人际交往。他们难于放松，总会计划好做事的每一个细节。强迫型人格障碍在总人口中大约有1%的发生率；精神病科门诊中大约有3% - 10%是此类人格。其在男性中发生率是女性的两倍。
诊断 症状 强迫型人格障碍的主要症状包括念念不忘且注重微小细节、遵守规则及规定、制作明细表及时间表的冲动、以及对信念的顽固或执著及/或显现会阻碍受工作完成的完美主义（即因无法达到自己过分严格的高标准而无法完成任务），该症状可能造成个人工作及社交功能的极端困扰及障碍。 根据国立精神卫生学院，多数患者会花费他们的早年生活在避免症状发生及开发技巧以避免处理这些恼人的问题。
相当高比例的强迫型人格障碍患者被发现伴随有强迫症，估计约在23%到32%，例如对细节的完美主义、囤积及专注(强迫型人格障碍的三大特征)被发现在强迫症(简称OCD)的病人身上，但未出现在无OCD的人身上，这显示强迫型人格障碍与强迫症有特别关联性。
强迫 部分患者会显现强迫性洁癖，此一特征并不会与家事的效率混淆，但过分专注于细节反而可能使日常生活的行为难以完成。虽然强迫性行为某种程度可做为控制焦虑的方法，但仍会造成紧张，在强迫性囤积症的案例中，对于有效打扫家里的专注可由囤积狂所欲整理的杂物的数量所阻碍。
对于有此障碍的人来说，对自己及他人的动作或行为易于被极端化，亦即对与错，很少或没有中间地带，可以预期的，这样的固执会造成人际关系的紧张、挫折，有时会转成愤怒甚至暴力，这被称为抑制解除（disinhibition）。带有强迫型人格障碍的人常易有悲观倾向及/或忧郁的基本形式，这有时会因为自杀的风险而变得严重，确实有研究指出人格特质障碍是精神病发病的重要基础，他们可能造成比一个重性忧郁事件更多的功能性问题。
DSM 费心于规则、次序、不重要的细节，企图维持掌控一切的感觉，反失去活动的重点。 追求绝对完美，甚至使工作计划永远无法完成。 过度投身于工作事业，因而放弃休闲活动与友谊。 对道德、伦理或价值观的事物，表现得过分诚实(overconscientious)、无弹性。(如果能以此人文化或宗教认同解释则不算。) 不愿抛弃旧物，即使已毫无感情价值。 拒绝将任务授权或与他人共事。 认为必须尽量节俭为将来可能的灾难准备 。 有处世僵化而顽固的特征。 病因 DNA研究指出强迫型人格障碍具有家族性倾向，两个研究指出带有DRD3基因之特定型态之人具有发展成强迫型人格障碍及忧郁的高度可能性，特别是男性，然而基因伴随可能处于睡眠状态，直到那些有强迫型人格障碍倾向的人被生活中的事件所激发，这些事件可能包括童年时的创伤，如身体，情绪或性的虐待，或其他形态的心理创伤。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>强迫症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/obsessive-compulsive-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/obsessive-compulsive-disorder/</guid>
      <description>强迫症 强迫症（英语：Obsessive-Compulsive Disorder，缩写：OCD）又译强迫性疾患、强迫性障碍、强迫性病症强迫症疾患、强迫性神经症，亦译沉溺，是一种精神病，属于焦虑症的一种。
罹患强迫症的人会陷入一种无意义、且令人沮丧的重复的想法与行为当中，但是一直想却无法摆脱它。强迫症的表现可以自轻微到严重，但是假使症状严重而不治疗，可能摧毁一个人的工作能力，或在学校的表现，甚至连在家中的日常生活都有问题。最常见到的是重复而过度的清洁与检查行为，有时患者已经害怕重复行为的执行，为了逃避进而引发对于特定脏污产生强烈的排斥心理，例如遇到手上有油污会在大脑回路上产生清洁的欲望，正常的大脑会在执行完后清除神经回路的活性达到降低欲望进而结束动作，但是患者在清洁后却得不到该有的神经回馈进而让欲望控制身体。在老鼠动物研究上，对特定神经传导受体进行基因改造而降低对抑制讯息的活性，实验老鼠会因为重复的脸部清洁动作而磨光脸部毛发。患者会感到需要不断反复地检查某些事，并且在患者的思绪中，会持续地重复浮现某种想法，或是感到需要一再地执行某些日常行为。
常见的重复行为包含洗手、计算东西、检查门是否上锁、强迫他人、懂礼貌却不守、要求物品以特定方式摆放或排序。有些患者可能会对丢弃物品有障碍，如果有强迫症的人改了这些习惯就会陷入郁闷的情绪。这些重复行为严重的程度，会对患者的日常生活产生负面影响，比如患者每天会花1小时以上的时间去执行这些行为，大部分的成人患者能察觉他们的行为并不合理，强迫症的状况和抽搐、焦虑等失调有关，也可能会导致自杀风险提升。
病因及诊断 强迫症的起因尚未知晓，某些原因由于同卵双胞胎比起非同卵双胞胎更容易罹患强迫症，因此部分原因可能是遗传因子所导致。强迫症的风险因子包含儿童时期可能有受虐经验，或是特定事件造成的压力，部分病例曾记载患者在罹患某种传染病后，才出现强迫症的行为。诊断的原则以症状为基础，并需要排除其它和药物相关的成因，分数量表例如耶鲁－布朗强迫症量表可以用来评估强迫症的严重程度。其他会产生类似症状的疾病包含：焦虑、重度郁症、饮食失调（例如厌食或暴食）、抽搐以及强迫型人格障碍。
治疗及预防 治疗时，需清楚患者是否因经历了某件事件的刺激而造成创伤或童年时被虐而引致强迫症，而作治疗前的研究，如因前者而引致强迫症，可以着重在心理上的治疗，慢慢地抽离阴影及焦虑。其他治疗包括行为治疗，有时候会使用选择性血清素抑制剂（Selective serotonin reuptake inhibitor, SSRIs）提供患者辅助。行为治疗包括试图将患者暴露·引起强迫行为的环境下，但同时也试图抑制重复行为的发生。而部分对于SSRI有治疗耐受性的患者，加上像是Quetiapine等非典型抗精神病的药物，或许对治疗会有所帮助，但同时也提升了副作用的风险。如果未接受治疗，强迫症的症状往往会持续数十年。
流行病学及社会文化 据估计，约有近2.3%的人，在一生中的某个时刻会被强迫症所困扰。每一年大约都有将近1.2%的人有强迫症的症状，且并无特定地缘关系。一般来说，只有相当少的案例是在30岁以后发病，半数以上的患者，大都在20岁以前就出现症状。强迫症并没有性别差异，英文中obsessive–compulsive，往往用在形容那些过度一丝不苟、完美主义、专心一致或是自恋的人。强迫症是世界上最常见精神问题中的第四位，其病发率跟气喘及糖尿病同样普遍，在美国每50个人就有一人可能是强迫症患者。
特征与症状 强迫观念 强迫观念是指尽管强迫症患者努力去忽视或者面对，但还是以刻板形式反复出现、不断侵入患者思想的想法和观念。强迫症患者频繁地重复做某件事情（强迫行为）则是为了缓解由于强迫观念而产生的焦虑情绪。初期的强迫观念（闯入性意念）会因个人差异而在清晰程度与生动程度上有所不同。相对模糊的强迫观念包含了一种广泛的、杂乱不安的感觉，并伴随着一种如果这种不平衡持续存在则生活无法正常进行下去的信念。更为强烈的强迫观念则是一种濒死感的先占性想象。其他一些强迫观念则是担心其他人或物会有伤害患有强迫症的人或者是他们关心的人或事的可能性。。
一些强迫症患者还会经历包含闯入性意念或与幻想性相关画面的性强迫症。其中幻想性相关画面对象可以是“父母、儿童、家人和朋友”，而相互之间的动作可以是“亲吻、抚摸”。其他一些闯入性意念，虽然许多“正常”人有时也会有一些令自己不安的与性相关的想法，但是对于强迫症患者，他们会给这些想法附加以异乎寻常的意义。比如，他们会对自己甚至周围的人的性取向的强迫性恐惧，就像大家的性别认同危机一样。而且，与之类似的问题如果一直困扰着强迫症患者，患者则会开始不确定自己是否会按照这些会招来麻烦的想法行事，而这又使他们产生自我批判或是自我厌恶的情绪。
强迫症患者知道他们的观念是与事实不符的，但他们又觉得自己必须要把自己的行为观点正常化。例如，一个有囤积病症状的人更愿意认为没有生命的物件也能有生物的感觉和权力，像这样他就可以理智地接受这个不理智的行为了。
以强迫观念为主的强迫症 强迫症有时并没有明显的强迫行为。据研究者估计，别称“纯强迫症”（Pure-O），或以强迫观念为主的强迫症，在所有强迫症中所占比例为50％－60％。同时，它也被称为“强迫症中最具有挑战性、最令人头疼的类型”。这一类型的强迫症患者总会有“一些烦人的，讨厌的想法突然出现在脑海里”，而且这些想法主要是害怕自己可能会做出一些不符合自己个性的事情，而且这些事情还可能对自己或者其他人有毁灭性的危害，而且它们还主要是一些有侵略性的或是与性有关的想法。
比起可以观察到的强迫行为，被这种强迫症亚型所困的人则是更多的实行隐蔽的、精神层次上的仪式，或是觉得需要避开能导致这些想法出现的场合和情况。即使是他们很重视自己的公共角色和个人角色，并在以前可以很好地履行这些角色，但由于需要避免导致强迫症的场合，他们会在履行自己的公共角色和个人角色时很艰难。此外，这些“避免”的行为会使一些不知道原由的人很困惑，就像在一个个案研究中，一位妻子就很困惑为什么自己的丈夫就是不愿意抱抱他们出生不久的孩子。与此同时，这些隐藏在脑海里的精神斗争也会占据一个人一天当中的很长时间。
强迫行为 强迫症患者做出强迫性的仪式性行为是因为他们莫名地觉得他们不得不这么做，也有一些患者这么做则是为了缓解因为特定的强迫观念而带来的焦虑感。他们会认为做这些动作可以从一定程度上防止可怕的事情发生或是把这些行为动作从他们想法里剔除掉。在任何案例中，强迫症患者的逻辑都是非常奇怪或歪曲的，这常常会给予他们或是他们身边的人很大的痛苦。像是过度抓挠皮肤如抓挠癖或是拔掉毛发的拔毛癖和咬指甲的咬甲癖都属于强迫症的范围。虽然患有强迫症的个体意识到了他们的想法和行为是不理智的，但是他们就是需要这么做才能减轻强迫观念和行为给他们带来的恐慌和忧虑。
一些常见的强迫行为包括对特定的物体计数（比如楼梯）或以特定的方式计数（比如每间隔二就记一次），也有总是以异常关注数字或是模式的方式反复做其他的事情。反复的洗手、清嗓子、保证特定物品以直线摆放、反复检查是否在停车后锁车、以特定的方式规律事物、开灯后关灯，保证屋内的门一直都处于关闭状态、离开房间之前触摸某个物品特定的次数、以特定的方式走路，比如只踩特定颜色的地砖或有规律地爬楼梯，比如总是以同一只脚结束上下楼的动作。
强迫症的强迫行为需要与以下疾病的行为动作相鉴别：运动障碍中的其他动作，如舞蹈症、肌张力障碍、肌阵挛；刻板性运动障碍中的动作或躁郁症患者的行为动作；以及癫痫发病时的活动。研究显示，强迫症与抽搐相关障碍之间存在着显著的共病率。
强迫症患者依赖做强迫行为来缓解因强迫观念产生的不良情绪；然而，他们意识到这个效果只是暂时性的，闯入性的想法还是会反复出现。有些患者则用强迫行为来避免触发强迫观念的情况。虽然很多人会重复的做一些事情，但是他们做这些事情并不一定是因为强迫。比如习惯在某个特定的时间就寝、学习一项新技能以及宗教仪式都不是强迫行为。决定一个行为是强迫性的还是出于习惯、习俗是需要考虑这个行为产生的背景的。例如，每天整理排序DVD光碟8小时的人很有可能是在影碟店里工作人员，但是这个情况出现在其他场合背景下就会显得不正常。也就是说，习惯是可以给一个人的生活带来效益的，但是强迫行为带来的效果却是破坏性的。
除了因强迫症带来的焦虑与害怕之外，患者会因为每天都还可能花费大量的时间做一些强迫行为而感到痛苦。在这种情况下，他们不能正常的履行自己应有的家庭、工作或是社会职责。在一些案例中，强迫行为甚至还会导致一些对患者不利的身体症状，比如不停使用抗菌香皂和热水洗手会让他们的手发红破皮而形成皮肤炎。
超价观念 某些强迫症患者会表现出“超价观念”。在一些案例中，患者真的不清楚那些导致他们强迫行为的害怕情绪是否正常。经过与他们对症状的讨论，虽然是有可能让他们相信那些害怕的情绪其实并不存在。然而在治疗初期，他们很可能不愿意合作，而导致实施暴露-反应阻断疗法会有些困难。而且在一些严重的案例里，很难将患者的这些因为强迫症而产生的不可动摇的信念与思觉失调区别开来。
认知功能 一个2013年的元分析（meta-analysis）证实了强迫症病人有着轻微但是广泛的认知缺陷。这些缺陷从空间记忆到影响较小的言语记忆、言语流畅性、管控功能以及处理速度。不过听觉注意力并没有受到强迫症的显著影响。在这个研究中，对空间记忆的评估采取了柯西块敲击测验和Rey- Osterrieth复杂图形测验；而言语记忆则是通过测试延迟回忆的加利福尼亚词语学习测试和韦氏记忆量表中的逻辑记忆量表II来评价的；言语流畅性测试则检验了言语类别流畅性和字母流畅性；听觉注意力则是通过记忆维度测试来评估。连线测验的A部分则用来评价处理速度。同时，强迫症患者规划组织策略的能力也受到了损伤，主要表现在以下方面：编码信息、任务转移、运动神经抑制和认知抑制。
并发症 强迫症患者同时也会被诊断出其他症状, 有些也是强迫症的症状，而有些则不是。比如前面提到的强迫型人格障碍、重性抑郁障碍、躁郁症、广泛性焦虑症、神经性厌食症、焦虑症、神经性暴食症、妥瑞症、储物症、注意力不足过动症、身体畸形恐惧症以及拔毛癖。在2009年的报告中指出强迫症伴随抑郁症的状况令人担忧，因为这一类患者有着高自杀的风险；超过50％的患者有自杀倾向并且有15％的患者已经尝试自杀。相比一般人群，强迫症患者还有更高的几率受到睡眠相位后移症候群的影响。此外，强迫症状严重的患者会持续的受到更为恶劣的睡眠障碍的影响。晚睡晚起，睡眠相位后移症候群的普遍化还有睡眠时间的减少和睡眠质量的下降在强迫症中都是常见的。
行为方面，有研究表明强迫症与药物成瘾之间也有联系。例如有焦虑障碍的人都会有较高的药物瘾风险（主要是作为对高焦虑情绪采取的应对方式），但药物成瘾在强迫症患者中却是一种强迫性行为以及应对机制。重性抑郁障碍在强迫症患者中也同样是一种相当普遍的症状。针对这一现象，Mineka、Watson和Clark（1998）提出了一个假设，强迫症患者（或是其他焦虑障碍的患者）觉得抑郁是因为他们有一种“失控”的感觉。
一些表现出强迫症症状的人并不一定就患有强迫症。呈现出强迫观念或是行为特征的动作也有可能是其他的症状，包括强迫型人格障碍（OCPD）、广场恐惧症，或是其他可能有着执拗特征的障碍或情况，比如注意力缺陷多动障碍（ADHD）, 创伤后应激障碍（PTSD）、躯体性障碍或是习惯问题，也可能是一些亚临床的症状表现。
有的强迫症的患者表现出典型的妥瑞氏综合症的症状：强迫行为表现为运动性抽搐，这样的现象被叫做“抽搐关联性强迫症”（&amp;ldquo;tic-related OCD&amp;rdquo;）或是“妥瑞氏强迫症”（ &amp;ldquo;Tourettic OCD&amp;rdquo;）。
原因 导致强迫症的原因尚不清楚。环境和基因的因素被认为起到了一定作用。危险因素则包括儿童被虐待或其他有压力的事件和曾被某些经历所做成创伤而引致强迫症。
研究指出大部分开始是由于自身的性格，例如完美主义性格，或在童年期间经历了某一件事情的刺激下，为了克服某种焦虑或恐惧，反复出现过多或重复的强迫观念及迫行为，导致中枢神经兴奋和抑制失调。从而强化并导致了这种习惯的形成，导致了强迫症的形成。
病因目前尚未明确。但从人格结构上来分析，强迫症是超我对本我的过分压制而造成的紊乱。此观点能够很好的解释为什么每一个人或多或少都会有一点强迫的症状。
患者有超强的联想和想像力。过去有多个调查发现患者拥有高智商的比例高于正常人，或许因为病人的复杂思考模式正是导致发病的其中一个必要条件。 长期没有安全感，对某些方面的担忧持续存在。强迫症患者过度关注某些方面，而在其他方面的关注度降低。这与长期紧张的家庭社会关系有一定关系。 对现实的感知能力下降，记忆力退化，对自己已做过的同一件事印象不深，有的甚至是遗忘。导致再次想到某件事时还和当初一样要重新来一遍，造成形成强迫的外在表现。 但和神经传导物质血清素及多巴胺不平衡有关，生理、心理状况，遗传、环境因素都可能致病。
一个说法认为：肛门滞留人格可能是强迫症的一种轻微表征。
诊断 心理医师、精神科医师、临床社工或是其他一些有认证的心理健康专业机构可以做出正规的临床诊断。根据精神疾病诊断与统计手册（DSM），要满足对强迫症的诊断，一个人得有强迫观念、强迫行为或者二者兼具。2000年版的DSM列出了几个具有诊断显著性的强迫观念和强迫行为的特征表现。对于强迫观念，DSM描述了一下特点：反复发生并且持续存在的想法、冲动、或是导致明显焦虑或痛苦情绪的闯入性画面。这些想法、冲动或者是画面在一定程度上是不属于正常的需要关心或是担心的问题范围内的。而一个人会尝试忽视或是抑制这样的强迫观念，又或者将它与其他一些想法或行动中和，并且认为这些强迫观念是古怪的、不合理的。
强迫行为在以下情况下则达到了临床诊断的显著性：当一个人感觉自己受到驱使去做一些回应强迫观念的事情，或是按照某种规则严格地行事，并且这些行为让自己感到十分焦虑和痛苦。和一般人表现出来的类似强迫症的行为不同（比如把东西按照高度的顺序在储藏室里放好），有临床诊断意义的强迫症是患者必须要做出这些行为，否者他们就会在心理上非常痛苦。这些行为或是心理活动是为了防止、减轻痛苦；或是避免某些可怕的状况发生。然而，在现实情况下，这些行为和他们所担心的事情是没有具体联系或者是反应过度的。此外，在某些情况下，患有强迫症的个体能够意识到他们的强迫观念或行为是过度反应的，不理智的。
而且, 强迫观念或是行为必须是耗费时间的（每天超过一小时）或是损害到了个体的社会、职业、学业功能。在进行强迫症治疗之前和治疗之时，量化症状的严重程度和功能的损害程度是十分重要并且有帮助的。除了估计病人每天沉浸在强迫观念或行为中的时间，Fenske和Schwenk（2009）在他们的文章“强迫症：诊断与处理”中提出估量患者症状、情况的工具需要更加详细、具体。而这个目的可以通过评分量表来实现，比如耶鲁-布朗强迫症量表。根据这一类标准化的量表，精神检查可以做出更加准确的决定。
鉴别诊断 强迫症经常会与强迫型人格障碍这一独立的情况混淆。强迫症有自我失调的特性,就是说患者的强迫症状与自己的自我概念是不协调的。正是因为这些自我失调的障碍与自己的自我观念、意识相违背，才会导致很大的痛苦。强迫型人格障碍则与强迫症是相反的，有自负的特性。
强迫症的患者常常意识到自己的行为是不理智的，而且并不喜欢他们的强迫观念，但是又感觉受到迫使并饱受焦虑情绪的折磨。而患有强迫型人格障碍的病人正好相反，他们不会意识到有什么事情是不正常的。他们会为自己的行为作出解释，说明为什么它们是合理的，并且也很难说服他们让他们相信这些行为有不合理之处，同时他们更倾向于从他们的强迫观念和强迫行为中汲取快乐。
强迫症与赌博成瘾和贪食这一些行为不同。有着这些行为障碍的人起码可以从他们的行为中体会到愉悦的心情；但是强迫症患者则是不愿意做出这些强迫行为，且不能从中体验到快乐。
治疗方式 认知行为疗法和心理药物治疗是强迫症的首选治疗方法。精神动力学心理治疗可以帮助处理强迫症的一些方面。美国精神医学学会注明关于精神分析或是动力学治疗可以有效的“处理强迫症的核心症状”的证明是缺乏对照实验的。现实生活中，许多人不寻求治疗的部分原因是不想因为强迫症而遭受来自身边社会污名。
治疗 在行为/认知行为疗法中专门针对强迫症的疗法叫暴露与反应阻止疗法；这种疗法的介入可以帮助患者渐渐耐受不执行强迫性仪式行为而带来的焦虑感。首先让某人先接触一些只是被轻微“污染的”东西，例如，一片纸巾，这片纸巾受到污染是因为碰到了另外一片沾到过牙签末端的纸巾，而这根牙签曾经和一本在“受污染”区域（比如，学校）的书有接触。这就是疗法中的“暴露”；而“仪式行为的防止”就是“不清洗”。另一个例子则是在离开房间时只能检查是否锁门一次（暴露），然后不再回去重新检查（防止仪式行为）。参与治疗的人会很快地适应用以激发焦虑情绪的情景并且发现焦虑情绪也很大程度的下降了；这个时候他们就可以接触一些受到“污染”更严重的东西或是不再检查门是否上锁，然后，又一次不执行仪式行为——清洗或是检查。
证明暴露与反应阻止疗法疗效的证据已经很充分，它也被认为是治疗强迫症最有效的方法。但是，也有一些研究者怀疑且批评许多研究的质量可能不尽如人意。
同时，现在被广泛接受的方法是心理治疗合并精神类药物治疗，且认为这种方法比单独使用两者其中之一都要有效。不过，最近有研究指出合并治疗与单独使用认知行为治疗并没有在治疗结果上表现出显著的差异。
药物治疗 最常被用来治疗强迫症的药物类别为选择性5-羟色胺再摄取抑制剂（selective serotonin reuptake inhibitors，简称SSRI） 氯米帕明（Clomipramine）是属于三环类的抗忧郁剂（tricyclic antidepressant）。这个药物的作用与SSRI类似，但缺点是有较高比率出现副作用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>循环性情感症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/cyclothymia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/cyclothymia/</guid>
      <description>循环性情感症 循环性情感症（Cyclothymia）是情感障碍之一、躁郁症的一种形式。在极性病谱中有定义此症。
具体而言，此疾患属于较轻微形式的第二型双极性疾患，伴随着时常在欢欣鼓舞与低落沮丧之间徘徊的情绪波动症状。一次轻躁期的发生便足以诊断为循环性情感症，不过大多数人也有轻郁期。如果有重躁、重郁或是同时重躁重郁时期三种之一的病史发生，则绝不该被判定为循环性情感症。循环性情感症的终生发生率为0.4-1％。男性和女性的比率相同，但女性更常寻求治疗。
诊断标准 情绪疾病诊断与统计手册（DSM-IV-TR） 在头两年情感障碍发生时，病人没有达到躁郁症或重郁症程度。 症状持续了两年以上：轻躁和情绪低落时期的症状没有达到重大忧郁疾患的程度。 患者最长有两个月没有情绪症状。 无法以分裂性情感疾患更确切的描述患者的病症，且没有合并发生精神分裂症、类精神分裂性疾患、妄想型疾患或其他未注明之精神病性疾患。 症状不是因为常见疾病或是处方药所造成。 这些症状导致患者临床上相当大的痛苦或丧失工作、社交或生活功能。 一个人有这种疾病可能有一段时间会感到欣喜、精力提升而只需较少的睡眠，紧接是严重的情绪波动，进入抑郁状态，加上消极和没有特别原因的悲哀。 国际疾病与相关健康问题统计分类第十版（ICD-10） 此症为包含多次的轻度的抑郁与情感高涨，持续不稳的一种情绪。这样的不稳通常自青春期后期开始发展并成为慢性的过程，尽管有时情绪可能会维持几个月的正常。通常情绪波动与生活事件无关。如果没有长期持续的观察、或是以循环性情感症正好非常能解释患者过去的行为的话，诊断结果很难确立。由于情绪波动相对较轻且情绪高涨时可能令人愉快，此类患者常常不会就医。有些患者的情绪波动也许是因情绪正常的变化，只是当时在活动、自信、社交或食欲的行为下，较周期性的改变更不易被注意。如有需要列入记录，发病年龄可详细叙述为早发（二十岁前后）或晚发。
此症的基本病征是持续不稳定的情绪，包含数次的轻度的抑郁与情绪高涨间的情绪转换，但这些情绪没有一次是严重或长期到可以满足双极性疾患或复发性忧郁疾患的诊断标准。也就是说，患者每个时期的情绪波动都不足以符合任何重躁或重郁情绪所述的程度。
鉴别诊断 经常可发现，患有这种疾患的亲属具有双极性情绪疾患或原本为循环性情感症但最终发展成双极性情绪疾患。它可能会在发病后，终生都跟随着患者。也可能会暂时不发作或永久的停止，也有可能发展成更严重的双极性情绪疾患。少数情况下，会发展成再发性忧郁疾患。
症状 轻郁阶段 难以作出决定、专注于难解的问题、记忆力差、内疚、批评自己、低自尊、悲观、自杀思想、持续感到悲伤、冷漠、没有希望、无助、烦躁不安、脾气暴躁、缺乏动机、社交退缩、食欲改变、缺乏性欲、自我忽视、疲劳或失眠。
轻躁阶段 非比寻常的好心情或开朗（ 兴奋 ）、极度乐观、过度的自负、判断力差、讲话快速、想法不断冲出、具侵略性或含有敌意的行为、不在乎他人、暴躁、体能活动增加、从事冒险行为、消费狂热、增加表现或达成目标的动机、性欲提高、睡眠需要减少、易分心、无法集中注意力。
成因 生物性成因 家庭
如果直系亲属或同卵双胞胎中也有人得此症，则其得病机会约比平常高出2至3倍。贝特尔森（Bertelsen）、哈佛（Harvad）和花格（Huage）于1977年的研究指出，若同卵双胞胎的一人患有忧郁症，则另一位双胞胎也得病的几率为59％。
性别
女性遗传从36-44％不等，而男性为18-24％。
基因
同样的基因可能导致抑郁和焦虑。
血清素
血清素调节其他如去甲肾上腺素和多巴胺等激素，因此当血清素低时，可能造成其他化学物质的波动，导致易怒，情绪冲动和反常，像是轻躁和忧郁的情绪。
可体松
忧郁的个体其可体松的含量会很高。可体松是种压力荷尔蒙，情绪障碍往往发生于人一生中的高压时刻。体内压力贺尔蒙浓度的升高会影响海马回（hippocampus，脑中记忆与认知过程的重要中心）的运作。制作过多的可体松也可能损害大脑海马回神经细胞的再生能力。
心理性成因 压力事件（个人感受不同）
失业、失恋、认同改变、天灾、学习功课时的无助和绝望感、极端情绪、消极的思维模式。
社会性成因 环境
六到八成的案例会受此成因影响。
教养风格
治疗 运动 已经有许多研究证实，规律而积极的锻炼身体可以帮助调节心情、使情绪稳定。
药物 锂盐，（情绪安定剂的一种） 抗经挛/抗癫痫药物，例如丙戊酸（valproic acid）、divalproex和拉莫三嗪（lamotrigine）。 抗精神病药物。 抗焦虑药，如苯二氮卓（benzodiazepines）可改善睡眠。 郁症时期医生会给予适当抗忧郁剂，但可能会引发躁期的发作，故需要密切追踪病况。
心理治疗 认知行为治疗（CBT） 人际心理治疗（IT） 团体治疗（Group Therapy） </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>性交疼痛</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dyspareunia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dyspareunia/</guid>
      <description>性交疼痛 性交疼痛（英语：Dyspareunia），是指经常或反复于性交时出现的外阴、阴道或下腹部疼痛为主要症状的疾病，也称性生活不适，是女性性功能障碍中最常见的一种。它包括性交痛以及由此而导致的性交不能。前者仅表现为每于性交时阴道、外阴或下腹部疼痛，后者由于疼痛严重，致使阴茎不被允许或无法进入前庭及插入阴道，使性交过程无法进行。它可能是由心理原因或生理原因导致，并常见于女性。
对于性交疼痛的医疗评估常常先考虑生理原因多于心理原因。在大多数性交疼痛病例中，均有生理原因存在。对于女性骨盆底肌肉产生的不自觉肌肉收缩病症称之为阴道痉挛。根据《精神病诊断与统计手册》（第四版），性交疼痛通常发生于性交过程前、中间、后所有持续性、复发性疼痛，这些并非仅仅是缺乏阴道润滑或阴道痉挛。现有文献就引起性交疼痛的原因存在分歧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>性偏离</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/paraphilias/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/paraphilias/</guid>
      <description>性偏离 性偏离（英语：paraphilia），或称性变态（英语：sexual perversion）、性偏见（英语：sexual deviation）、性心理失控（英语：psychosexual disorder）和性反常等，是对非典型对象、恋物、情境、幻想、行为或个人的强烈性唤起的体验。也有性欲倒错或性倒错、性偏好障碍之说，是一系列心理名词，指对于特定人、事物或情境产生性欲的偏好。并非所有的性偏好都是精神病，因此将性偏离与性偏好做定义上的区分很有必要。性偏离的定义必须在该性偏好出现导致个人痛苦或损伤，以及涉及伤害自己或他人的性满足。意即，性偏好是性偏离的必要但非充分条件，性偏好本身非属临床必要介入的理由。对于不寻常的性兴趣和性偏离之间的准确边界没有找到共识。关于是否应该在诊断手册中列出，如精神疾病诊断与统计手册（DSM）或国际疾病与相关健康问题统计分类（ICD），都有争论。
关于性偏离的数量和分类正在讨论；有一个来源列出了多达549种类型的性偏离。 DSM-5有8个性偏离障碍的具体列表。性偏离的几个分类已被提出，有些人认为，完整的维度、频谱或以投诉为导向的方法能更好地反映证据。
这些词常用于不同领域，可能带有强烈的负面意涵和偏见。对于性偏好和性偏离是否能明确界定并无共识，对于性偏离是否应列入精神疾病手册成为争论不休的议题。1981年美国精神病学期刊描述性偏离是对于下述对象有强烈的性冲动：非人物体、性伴侣的羞辱或痛苦、儿童、强迫性行为。
原因 虽然越来越多的研究指出性偏离可能与产前神经发育相关，但人们对性偏离偏好的原因尚不清楚。2008年的一项研究通过使用威尔逊性幻想问卷测试分析了200名异性恋男性的性幻想，确定有明显恋物兴趣的男性当中，较多为兄长、2D：4D指长比较高（这表明产前雌激素过多），并且左撇子的概率较高，这表示大脑半球脑功能侧化的干扰可能在异常吸引中起了作用。
行为主义上的解释认为性偏离在生命的早期受到古典制约，这种体验使性偏离的刺激与强烈的性唤起相配合。苏珊·诺伦·胡克斯马认为，一旦建立起来，对自慰幻想的刺激就会加强和拓宽性偏离的唤醒。
诊断 在心理学或性学中，指非典型的性兴趣，譬如：
露体与窥视症在一定程度内被认为是很多人积极的性生活的一部分。 异装、饮尿、嗜粪癖是一些无攻击性的性喜好，在西方社会正渐渐被人接受，人们较常倾向于隐藏这些喜好。如果癖好者没有罹患官能障碍、精神病，不会有人因此受到伤害。 虐恋：受虐与施虐取决于虐待的程度和双方的意愿。 恋童在当代社会普遍被认为是触犯宗教或道德禁忌，会遭法律制裁。 DSM-III 至 DSM-IV DSM-III（1980）引入了术语性偏离，作为新类别性心理异常的一个子集。 DSM-III-R（1987）对性功能障碍改名为大类，对不另外指定的性偏离NOS更名为非典型性偏离，将异装癖更名为异装，加上摩擦癖，并将动物恋移动到NOS类别。它还提供了七个非常详尽的NOS性偏离的例子，除了动物恋以外，还包括嗜粪癖和尿色情等。 DSM-IV（1994）保留了对性偏离障碍的分类，但增加了一个更广泛的类别性和性别认同障碍，其中就包括它们。DSM-IV保留了DSM-III-R中列出的性偏离的相同类型，包括NOS实例，但对某些特定类型的定义进行了一些修改。 DSM-IV定义了一些潜在的性偏离行为，包括： 阉割：阉割生殖器产生性愉悦。 异装：穿着异性服装产生性愉悦。 露体：在公共或半公开场合暴露人体通常不暴露的部分。 恋物：对非活跃对像或非生殖器部位的迷恋。 恋童：成年人对儿童的迷恋。 恋尸：涉及尸体的性吸引或性行为。 动物恋：对非人类的动物的迷恋。 摩擦癖：对非自愿的人揉搓产生性愉悦。 受虐癖：受到痛苦产生性愉悦。 施虐癖：施加痛苦产生性愉悦。 窥视症：喜欢借由在他人不知情时观其更衣、裸体或性行为。 吞食性爱好：食用生物产生性欲。 认识的进展 过去的医学，曾对自慰行为和同性性行为施以社会污名。1976年，美国心理学会将同性恋从精神疾病诊断与统计手册移出，现在绝大多数的医学和心理专家都同意同性恋、自慰和心理疾病毫无关连。在一份2012年的研究文献，临床心理学家James Cantor指出同性恋和其它性偏离类型的不相似性。
在美国，直到精神疾病诊断与统计手册第二版出版以前（1968），自慰被当作一种可诊断的心理问题，美国医学协会在1972年一致地声明自慰是正常的行为。
现代行为心理学倾向于相信将对自己、对对方和对他人无伤害性的性行为视为性偏离，是一种主观偏见。
现实中露体、饮尿、虐恋、恋物和窥视症等癖好相关行为在经性伴侣双方同意后可被采行出现在色情题材作品。
只有当这些行动涉及强迫他人或有很明显的破坏当事人的身体或精神机能时才会提供专业治疗。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>性别不安</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/gender-dysphoria/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/gender-dysphoria/</guid>
      <description>性别不安 性别不安（英语：gender dysphoria），又称性别焦虑，旧称性别认同障碍（英语：gender identity disorder）或易性症，是一个人因为出生时的性别指定而遭受的痛苦。在这种情况下，性别指定不符合该人的性别认同，并且该人是跨性别。有证据表明，性别认同不同于性别指定的双胞胎可能不仅仅是出于心理或行为原因，而且还有关基因或出生前暴露于相关荷尔蒙的生物学因素。
性别认同障碍在《精神疾病诊断与统计手册》（DSM-5）2013年被重新分类为性别不安。一些跨性别和研究人员支持性别认同障碍的重新分类，因为他们说诊断会使非常规性别病理化，强调性别二元论的模型，并可能导致跨性别者的污名化。官方DSM-5中性别不安的重新分类可能有助于解决其中一些问题，因为性别不安这一术语仅适用于某些人因性别认同问题而产生的不满情绪。美国精神医学学会，也就是DSM-5的发行者，指出“非常规性别本身并不是一种精神障碍。性别不安的关键因素是存在与该状态相关的临床显著的痛苦。”
对被精神诊断患有性别不安的人进行治疗的主要方法是通过心理治疗或激素治疗，支持个人性别认同的性别表达、性别角色或性别重置手术。
概念 人具有“自己属于哪个性别的感觉，一种对自己是男性或女性的自我认知”，这被称为性别认同，大多数人都有着与指定性别相同的性别认同，但在极少数情况下，有些人对他们的指派性别有着清晰的认识，但是并不认同这个性别的情况，有这种对性别认同不一的状态被称作性别认同障碍（性别焦虑/性别不安）。 在过去，一般认为性别是由生殖器和染色体所决定的，并一直认为这和性别认同是一回事，但是解剖学上也有发现染色体与性腺所不同的性分化异常的情况。性别认同障碍被认为是一种由于某种原因，指派性别与涉及大脑性别认同的部分彼此不匹配的情况。
症状 性别不安儿童通常有以下情况：对自己的生殖器的厌恶，与同龄层的社会隔离，焦虑，孤独和抑郁。据美国心理学会称，跨性别儿童比其他儿童更容易在学校，寄养，住宿治疗中心，无家可归者中心和少年司法方案中遭受骚扰和暴力。
在许多案例中性别不安通常是在小时候就会出现，但也有在青春期或成人时才出现的可能，并且随着年纪增长而越来越强烈。由于许多文化并无法接受跨性别的行为，这种感觉往往为当事人以其家人、朋友带来许多问题。在许多案例的报告中，也有人的不适感是觉得自己的身体“出了差错”，或从一开始就不应该是如此。 以下症状一般被认为是性别不安的表现。但这些症状并非所有性别不安者都有表现。
原因 当一个人因性别认同而感到不满时，性别认同障碍就会存在，从而导致他们情绪低落。研究人员对性别认同障碍患者的痛苦和损伤的本质持不同意见。一些研究人员认为，患有性别认同障碍的人受苦是因为他们受到羞辱和暴力。而且，如果社会性别分化不那么严格，跨性别就会遭受少一点的痛苦。
一般人可以很轻松的维持自己对出生性别的认同，但性别不安者则不同。例如，在实验中让被试者尽可能快的写出尽可能多的、描述自己的语句，通常被试都会做出很多跟自己性别相关的描述。一般人做出的描述都会和其性别指定或社会普遍认同的相应性别特征一致。而性别认同障碍者却会做出很多跟自己性别指定相矛盾的描述。这种矛盾的性别认同往往会给人以严重的痛苦体验。
许多跨性别及研究人员的支持解密的GID作为一个精神障碍有以下几个原因。最近的跨性别的大脑结构的医学研究表明，一些跨性别的物理脑结构类似激素治疗，甚至在他们想要的性别。此外，最近的研究表明性别不安的更可能的原因从遗传的原因（如克氏症候群），生母在妊娠期间暴露于过量类激素化学物质（如类固醇、环境荷尔蒙），以及其他心理和行为的原因所引起的。
诊断 DSM-4 根据《精神疾病诊断与统计手册》第四版，要被诊断判定为“性别认同障碍”前，须达到五项条件：
必须要有证据显示有强烈且持续的跨性别认同感。 跨性别认同感不可以是因为认为另一种性别在文化上有更多优势而产生的。 同时也必须要有证据显示对于天生的性别有持续性的不适应感，或是无法适应自己所属性别的性别角色。 当事人不可同时拥有身体上的双性人状态（例如睾脂酮不敏症候族或先天性肾上腺增生症）。 必须要有临床上的证据能显示当事人在社交、工作或其他重要领域上遭遇显著的挫折或伤害。 DSM-5 根据《精神疾病诊断与统计手册》第五版，要被诊断判定为“性别不安”前，青少年或成人须至少符合两个标准以及持续至少六个月：
强烈渴望成为自身指定性别以外的性别。 强烈希望被视为自身指定性别以外的性别。 自身性别特征与性别表达经历之间存在显著的不一致。 强烈渴望自身指定性别以外的性别特征。 由于自身性别特征与性别表达经历不一致而强烈希望摆脱它。 坚信一个人具有与自身指定性别不同的典型性别的反应和感受。 此外，该病症必须与临床上显著的痛苦或损害相关。
DSM-5将性别不安从性偏离中移除，并将其纳入其他的类别。在性别认同障碍被批评为污名后，该诊断被重新命名为性别不安，并删除了子类别中的性取向。儿童的诊断与成人的诊断被分开，如“儿童性别不安”。为儿童建立一种特定的诊断反映了儿童较少有能力洞察他们正在经历的事情，或者让他们表达自身正在经历的事情。如果一个人不符合性别不安的标准但仍有临床上显著的痛苦或损伤，则可以诊断出“其他性别不安”或“性别不安，不明确”。
ICD-10 根据《国际疾病与相关健康问题统计分类》第十版，列出与性别认同有关的几种疾病：
性别转换症(F64.0)：渴望成为及被接受为相反性别的成员，通常伴随着性别重置手术和激素治疗的欲望。 儿童性别认同障碍(F64.2)：一个人对于自身的指定性别而持续强烈的痛苦，并且在青春期之前表现出来。 其他性别认同障碍(F64.8) 性别认同障碍，不明确(F64.9) 性成熟障碍(F66.0)：关于一个人的性别认同或性取向的不确定性，导致焦虑或痛苦。 ICD-11 根据《国际疾病与相关健康问题统计分类》第十一版，对性别认同相关疾病的分类进行重大修订。 截至2018年8月，ICD-11这种情况列为“性别不一致”。
青春期或成年期性别不一致(HA60)：取代 F64.0 儿童性别不一致(HA61)：取代 F64.2 性别不一致，不明确(HA6Z)：取代 F64.9 此外，已经移除了性成熟障碍以及双重角色异装。ICD-11将性别不一致定义为“个体所经历过的性别与指定性别之间存在显著且持续的不一致”，其解释类似于DSM-V的定义，但不需要明显的痛苦或损害。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>性欲</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/hypoactive-sexual-desire-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/hypoactive-sexual-desire-disorder/</guid>
      <description>性欲 性欲，指对性的渴望。一般科学家认为，性欲是一种本能欲望，对于繁殖下一代有利。至于对大多数动物而言，性欲只存在于发情期时，而动物的发情期通常都是季节性的（例如春天）。对于某些宗教而言，表现出性欲，尤其是对非自己配偶的人表现性欲（被认为是不合法理的性欲），是一种罪行，像但丁神曲的七宗罪就是一个例子；另一方面，在某些宗教，神职人员为了能够追求真理，并且更进一步接近神祇，常常进行禁欲，及把禁欲列为应该遵守的规范。
性需求从青春期开始产生。青春期时，男性和女性身体内的荷尔蒙激素水平逐渐提高，性机能趋于成熟，性需求逐渐增强，如果性需求受到压抑，则造成了“青春期性焦虑”。男性解决性需求的方法为注重性行为或射精带来快感。女性尚有性行为、分娩、哺乳等多方面来满足性需求。
年龄与性需求 关于这点，男性与女性的高原期有所不同，男性的巅峰约在20到30岁后逐渐缓慢下滑，女性则约在30以后增加，35到45岁达到峰值后随即进入更年期结束。
年龄 男性 女性 20岁到30岁 处于性需求的巅峰时期，兴奋快，快感强，性高潮后容易重新兴奋，也是欲望最高的一群，比较不容易控制自我。 性器官虽较男性发展更早，但处于腼腆、拘谨和害羞的心理状态，一般只偏好良好气氛的性爱，性需求量尚低。 31岁到40岁 冲动的性欲下降，控制性能力增强，正好能满足女性性需求。 冲破心理障碍，性欲明显开始增加，懂得如何满足自己以达到性高潮。 41岁到50岁 性需求降低，性兴奋迟缓，性交经验更丰富，更容易满足女性。 性欲达到一生最大值，性需求也达到顶峰，但略低于男性巅峰时期。 51岁到60岁 性需求开始逐步减少。 由于更年期症状，性需求迅速减少。 61岁到70岁 性功能退化，性需求依然有规律的存在。 性功能退化，性需求有习惯性的存在。 71以上 性需求低，很少有性生活。 性需求低，很少有性生活。 性需求和性教育关系 中国大陆
中国大陆长期以来的传统思想，如朱熹“存天理、灭人欲”，导致了对性教育的偏见。对处于青春期有性需求的学生的性教育没有重视。课堂上几乎不教授性知识，学校播放露点电影片段有时会经过处理。在家里，家长担心教授性知识会使孩子分心不认真学习，故而也不传播性知识。封闭地区的女学生不懂什么是月经，并且认为接吻或牵手会导致怀孕。由于不懂性知识而性交解决性需求，出现了传媒上常见的学生怀孕之类的新闻。2003年的调查结果显示，中国大陆地区大学生对性知识的了解非常肤浅，但是对性需求非常强烈。“性美的标准”、“性审美文化”、“性交际调控”、“性道德的基本原则”、“人类性反应周期”以及“避孕原理及方法”等都是当今中国大陆大学生渴望学习的内容。
台湾
台湾谈性教育，一直是教师、家长尴尬的话题。近七成家长从未和小孩讨论性的相关议题；在学校凡事以升学优先，老师则有近三成会避谈性知识课题，并要求学生回家自己念。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恋兽癖</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/bestiality/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/bestiality/</guid>
      <description>恋兽癖 恋兽癖（英语：Zoophilia，或恋兽，动物恋）是指人类对人类以外的动物的性固着，属性偏离的一种。 人兽交（英语：Bestiality）是指人类跟人类以外的动物之间所发生的跨物种性行为。在用法上，上述两者经常遭视作同义词，但一些研究者会把两者以思想和行为这二个特点区分开来。
尽管人跟动物发生性行为在一些国家并不违法，但在大多数国家的法律中，兽交会遭视为违反虐待动物法、鸡奸法，或是干犯了违反自然罪。
用语 这一主题中有三个经常遭视作同义的关键用语—— 恋兽癖（Zoophilia）、兽交（bestiality）、动物恋（Zoosexuality）。一些研究者会把动物恋（对动物的专一性偏好）和兽交（人类跟人类以外的动物之间所发生的性行为）区分开来，因为兽交不一定是受到对动物的性兴趣所驱使。一些研究显示在跟动物有过性接触的人群中，对动物有性偏好者仍属少数。此外一些动物恋者称他们从来没有跟动物有过性接触。有动物恋偏好者会被称为动物恋者（zoosexuals）或恋兽癖者（zoophiles），或带含贬意的鸡奸者，在英语中也可非正式地称他们为“zoos”、“Zooerasty”、“zooerastia”，不过其含意较不贴近正式用词，且相对较少使用。 欧内斯特·博内曼于1990年提出一个用于特指透过观看或造成动物痛苦，来获得性快感或非性快感的用语——淫乐动物虐待。淫乐动物虐待为三个麦克唐纳症状（反社会行为的先兆）之一。
恋兽癖
在1886年，理夏德·冯·克拉夫特-埃宾男爵出版了《性精神病态》（Psychopathia Sexualis）一著，于当中首次使用“zoophilia”（恋兽癖）这一用语。他于当中描述了一些“对动物进行侵犯（兽交）”及“恋兽情欲”（zoophilia erotica，即对动物的毛皮有性偏好）的个案。“zoophilia”由两个希腊语名词所组成——“ζῷον”（发音：zṓion，即动物）及“φιλία”（发音：philia，即友爱）。在现代的用法中，“zoophilia”可指人类跟人类以外的动物之间所发生的性行为、想进行兽交的欲望、一种特定的性偏离（即非典型的性兴奋）。尽管克拉夫特-埃宾也提出了“zooerasty”这一用语来形容对动物的专一性偏好，但其普及度相对较低。
动物恋者
哈尼·米列茨基于2002年提出一个更为中立的用语“zoosexual”（动物恋者），其跟“zoophiles”（恋兽癖者）属同义。它也可作为形容词使用，比如“zoosexual act”（动物恋行为），其可指人类跟人类以外的动物之间所发生的性行为。由此派生的名词“zoosexuality” （动物恋）有时会被一些动物恋者所使用，用于暗示它是一种表现为“与人类以外的动物创建浪漫关系及性关系”的性取向。
兽交
法律用语“bestiality”有三个不同的读音：[ˌbestʃiˈæləti]、[ˌbistʃiˈæləti]（两者皆为美式）、[ˌbestiˈæləti]（英式）。一些动物恋者及研究者把“恋兽癖”和“兽交”区分开来，以前者表达想跟动物发生性关系的欲望，后者来表达性行为本身。麦斯特于1962年以“bestialist”来表示淫乐动物虐待，使得用语问题进一步恶化。
新泽西州医学院精神病学助理教授、美国爱护动物协会的咨询董事斯蒂芬妮·拉法基（Stephanie LaFarge）写道，可以在这一主题上区分两组人：兽交者（强奸或虐待动物者）及动物恋者（对动物有情感/性依恋者）。科林·J.威廉姆斯和马丁·S.温伯格已透过互联网对一群自称恋兽癖者进行研究，结果显示他们理解“恋兽癖”一词背后隐含着对动物福利和权利之关注，他们以部分概念来把自己跟“兽交者”这一用语的定义区分，他们会把后者定义为专注于享乐的恋兽癖者。威廉姆斯和温伯格称“恋兽癖”这一用语为对“兽交”之辩解。
发生率 《金赛报告》指出8%的男性和3.6%的女性跟动物有过性接触，并指40–50%住于美国乡村地区的人有这种经历，不过这一数字于后来出现争议，原因包括非随机抽样、所包含的囚犯人数过多——这会导致取样偏误的情况出现。同志活动家马丁·杜伯曼称在性研究上很难做到随机抽样，金赛研究所的第二任所长保罗·格布哈特在清除源于囚犯的数据后，发现数据并没有显著差异。
美国农村人口于1940-1974年期间下降了8成，使得与动物一同生活的人口亦相应减少；享特于1974年发表的研究指出，这样的人口变迁会使兽交的发生率出现明显的变化。在1974年，4.9%的男性（1948年为8.3%）和1.9%的女性（1953年为3.6%）报称跟动物有过性接触。 米列茨基（Miletski）于1999年引述这项研究时，表示自己相信这一现象是兽交发生的机会减少所致，跟持有相关兴趣者是否变少了无关。
南希·弗莱德于1973年出版了一本聚焦于女性之性的书籍《我的秘密花园》，其收录了190个来自不同女性的性幻想；当中23个包含动物恋行为。
一项研究显示，显著较多的精神病患者（55%）报称有过兽交，实际性接触（45%）及性幻想（30%）的发生率皆高于对照组（住院病人和精神科的工作者）。克勒波（Crépault）和库蒂尔（Couture）于1980年发表的一项调查显示，5.3%的受访男性在异性性交的过程中幻想自己在跟一只动物发生性行为。一项2014年发表的研究指出，3%的女性和2.2%的男性报称曾幻想跟动物发生性行为。一项1982年发表的研究显示，186名大学生当中有7.5%跟动物有过性交互。
透过观看动物交配的情景来获得性兴奋的情况会被称为恋动物交配癖（faunoiphilia）。马斯奈于1994年指，时常对观看动物交配有兴趣及感到兴奋可能为动物恋的一个潜在迹象。对动物恋行为有性幻想的人可能不会想在现实中从事之。南希·弗莱德指相关的性幻想能提供一个渠道，以使人从文化对性的期望、限制、价值判断中抽离。几项研究已发现女性在观看倭黑猩猩交配的影片时，其阴道的反应比起进行非涉性的刺激时更为强烈。
吴敏伦在《知己知彼》（1996年）中表示，一些有关在中国人社会的调查发现，约0.5%的人有兽恋性行为，并指实际数字“可能更多”。
各方视角 研究角度 性学、心理学、动物行为学、人与动物关系学皆对动物恋有所探讨。
在《精神疾病诊断与统计手册第五版》（DSM-5）中，动物恋被分类在“其他特定的性偏离障碍”之下 （第三版和第四版则分类在“其他未特指的性偏离”之下）。世界卫生组织采取同样立场，把对动物的性偏好列在ICD-10的“其他性偏好障碍”之下。只有在构成了个人困扰或对正常功能有显著影响的时候，DSM-5才会视动物恋为一种可诊断的疾病看待。
其他领域也对动物恋有所探讨，包括伦理、哲学、法律、动物福利、动物权利。社会学则可能聚焦于淫乐动物虐待及与性虐待有关的问题，并借由没有性成分的动物恋研究动物与人的关系、动物为人带来的情感支持。精神病学的研究范围也可能包括具有临床意义的动物恋。2011年出版的《国际法医学杂志》指出，跟动物有性接触这回事本身基本不会视为临床问题；它也同时描述了不同类型的动物恋：
人类-动物角色扮演 浪漫型动物恋 动物恋幻想 触觉型动物恋 恋物型动物恋 淫乐动物虐待 机会型动物恋 普通的动物恋 排他型动物恋 它指属第2类、第3类、第8类的动物恋者为最常见的（浪漫型动物恋、动物恋幻想、普通的动物恋），而属第6类和第7类则为罕见（淫乐动物虐待和机会型动物恋）。
动物恋行为可能反映童年期的性尝试、当事人遭受虐待的性经历、欠缺性释放的途径。若对动物的性欲望大于人类，则会被认定为真正的性偏离，受其困扰者通常伴有其他类型的性偏离。动物恋者通常不会为此寻求治疗，所以精神科医师不会对其特别关注。
对动物恋的详细研究最早出现于1910年。1960年左右开始有经过同行评审的相关研究。但不少有关动物恋的高引用量研究没有在设有同行评审的期刊上发表，米列茨基的研究便是当中的一个例子。此外还有一些对此一领域具重大影响的书籍（比如麦斯特和米列茨基的专著） ；该些研究已达成共识的项目包括：
许多动物恋者可跟人维持关系，他们的动物伴侣通常是狗和/或马 （据麦斯特、米列茨基、比茨的研究） 动物恋者对动物的关爱和情感可以是真实的、有关系性的、真诚的、互惠的（在动物的所能之内），并不单单是以其替代人类的关系。比茨相信动物恋不是一种能够选择的倾向。 现代社会对动物恋本身、其意义及印象存有误解。该些研究者注重及强调动物恋与淫乐动物虐待的分别。麦斯特（1962）、米列茨基（1999）、温伯格（2003）皆评论指社会对动物恋的误解会“破坏许多市民的生活”。 比茨还指：
“跟动物发生性接触的现象正失去原本掩盖着它的禁忌：它在学术出版物中的出现次数有上升趋势，与此同时大众也开始正视它……在动物伦理、动物行为、人类学、心理学、心理健康、社会学、法律等领域进行研究的学者们，需要更开放及详细地探讨跟动物的性接触”。
后来的研究出现了三个发展方向——由于一些动物会享受跟人发展性和情感关系，所以假定在关系中不存在施虐成分，并指它们有能力跟人创建情感纽带。金赛及金赛前的研究也有类似发现。米列茨基于1999年指出，互联网上的信息通常非常强调如何为动物提供欢悦，及如何识别一只动物是否同意跟自身发生性关系。乔纳森·巴尔科姆（Jonathan Balcombe）指出动物会为享受而做某事，但他同时指出宠物的饲主会对此感到不以为然。
比茨形容动物恋/兽交的地位处于犯罪、性偏离和爱之间。她指由于大多数研究是依据犯罪报告而进行的，所以相关个案在很多时候会包含暴力和精神异常的记录。她继指只有很少研究会从社群的志愿者当中获取数据。该些研究具有潜在的自我筛选误差，对于涉性研究而言更是如此。
医学研究显示，一些动物恋者只会对特定物种存有性兴奋，另一些则对多种物种存有性兴奋，还有一些不会认为人类有性吸引力。
一些研究者在2017年观察到一只在尝试跟鹿交配的猴子，他们表示这可能提供了人类为何会进行跨物种性行为的线索。
历史和文化角度 《圣经》当中有提及过兽交这种行为的实例。一幅至少已有10000年历史的北意大利石洞壁画描画了一名男性跟一只动物的兽交行为。雷蒙德·克里斯汀格（Raymond Christinger）解释指这幅壁画展现了在当时部落首领的权力，而现在的研究者也不能从中得知这种行为在以前是否更为人所接受、当时人认为这种行为寻常与否、这幅壁画是否依据想像而画的。《剑桥插图史前艺术史》（The Cambridge Illustrated History of Prehistoric Art）一著指这幅壁画可能只是幽默艺术的一种，因为壁画中的男性看似在接合的同时也欢快地挥着手。并指陶工可能因为觉得很有趣的缘故，所以才在这幅画作上看似花了不少时间似的。用了伪名的法国作家雅各布斯X博士（Dr Jacobus X）表示这幅壁画很明显成于“对人兽交的禁忌尚不存在”的时候。马克·艾普瑞克特（Marc Epprecht）指像雅各布斯X博士般的著者不值得尊重，因为他们的探讨是以传闻为基础，并且特意把内容弄成满足读者窥淫兴趣的样子。麦斯特表示，由于史前人类生活在史前，所以能留下来的记录不能以说话或文字方式流传，使得现今研究者只能窥探其性行为的一角，洞穴壁画可能只表现出艺术家的主观成见或思想。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恋物</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/fetishism/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/fetishism/</guid>
      <description>恋物 恋物（Sexual fetishism / Erotic fetishism）即以某些特定的无生命物体或人体部位作为性欲对象，由该物体或部位获得性激励，或通过某个生殖器以外的、通常与性活动无直接关系的具体对象而得到性兴奋和性满足的一种性现象。英文Sexual fetishism一词源于fetishism（盲目崇拜），即认为某一物具有超自然力，比如在马克思主义中，术语fetishism就被用来指人们对物质的崇拜迷恋。单纯喜欢物品而没有对它有强烈的性欲，并不是恋物者。
更广义的恋物还可以包括由某种抽象的概念或某种状况、情形而获得性激励的情况。之所以会有恋“物”的说法，是因为传统上讨论性欲的理论假定了人类性欲激发的来源应该是另外一名“人类”，而在作为主体的“人”以外的外在环境、物品、情境、对象，皆被称为“物”的关系，此外，有研究显示缺乏家庭温暖，长期被欺凌和排斥的人也容易有恋物癖的情况（尤以男性为主）。
弗洛伊德的早期理论 西格蒙德·弗洛伊德将男性恋物归因于童年时期由阉割焦虑造成的创伤。
根据他的理论，当儿童的性心理发展经历了口欲期（oral stage）、肛欲期（anal stage），进入到阳具期后，男孩会进入一个固着性欲于母亲之时期，即所谓恋母情结。伴之而来的是杀死父亲并将其吃掉，以占据母亲的想法。由于一方面担心遭到父亲报复，伤害自己的阳具，另一方面又观察到女性没有阳具，发现了阉割的证据，使男孩出现了阉割焦虑，即认为既然母亲和其他女性都受到了阉割，则自己的阳具也同样处于危险之中。男孩为了缓解阉割焦虑，便会在母亲和其他女性身上寻找阳具的替代物，以证明母亲并未被阉割，则自己也有可能保全阳具。由此便产生了恋物。依据这套理论，男性会产生恋物，而女性则不会。
对此，女权主义者指出，在许多女性身上同样具有的恋物行为，使弗洛伊德的理论无法成立。
现代的恋物理论 尽管弗洛伊德的理论听起来很奇怪，并且也不是基于实验证据的，但是他发现了人类性行为的一个重要方面：性兴奋和条件反射的关系。正在进行的一些研究使这一关系更加清晰。比如，Lique M. Coolen博士2003年4月14日在圣地亚哥的一次实验生物学会议上发表的研究：经常在某个笼子中交配的雄性老鼠，即使在没有雌性老鼠和雌性气味的情况下，也会因为被放入这个笼子，而使其脑中诱发快感的化学物质增加。性条件反射发生了。人类的性行为也被假定可以受到类似的条件训练，这或许可以解释恋物现象。
这符合恋物产生于幼年期的烙印的理论。另外一个同样基于烙印的理论认为，男性少年频繁自慰，并由此建立起一种模式，在自慰时经常出现的物体，将可能在日后产生性唤起的作用。该少年由此而将此物体与性高潮联系起来。
常见的恋物包括：内裤、赤裸上身、恋袜、恋鞋、恋裤、恋裤袜、恋内衣、恋胸罩、恋女内裤、恋制服、恋哺乳、恋尿布、恋玩偶、恋校服等。
异装，即穿着异性服饰，也是一种常见的恋物形式。一些人迷恋某种用于制作服装特别面料，可能是因为这些面料形同“第二皮肤”，成为了穿著者皮肤的恋物替代品。最常见的情形是恋氨纶、恋皮革、恋橡胶、恋乳胶、恋绸缎、恋裘皮、恋尼龙，这些面料都是弹性而有光泽的，夸张了人体皮肤的某些特征。
恋物对象也可以是人体的某些部位，包括她的胸部胸罩、恋鼻、恋胸、恋手、恋足、恋腋窝、恋肚脐或者某种特殊的体形如恋孕妇。这大概可以解释中国历史上的缠足、十九世纪西方束腹的流行，以及当今美国的乳房约束力。
有时，整个社会可以建立起一种广泛的恋物情结，以至于这种情结不再被视为恋物，而被当作是正常的性欲。比如英国维多利亚时代后期的脚踝迷恋，以及现代西方社会对贴身内衣和女性剔除体毛的普遍迷恋。中国明清时代的汉族公认“三寸金莲”是女性性感的象征，也是一个例子。
恋物相关的性刺激，在大部分人身上都是普遍存在的。一般认为，只有当恋物情结对恋物者的性或社会活动造成困扰时才被视为一个问题。有时“恋物”一词也被专用于指“非经由恋物相关的性唤起而不能达至性兴奋”的情况，此时亦可称作恋物症。
尽管上述的恋物形式是最为普遍的，但恋物如同其他的人类性行为一样，也可以是极为多样的。
许多色情描写（包括文学、绘画、摄影、音乐等等）的流派提供恋物相关的内容，这些色情作品被归类于恋物美术。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恋童</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/pedophilia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/pedophilia/</guid>
      <description>恋童 恋童是一种精神障碍，16岁以上的青少年或者成年人患者会认为青春期前的儿童拥有主要的性吸引力，或只有儿童才有性吸引力。虽然在10-12岁（女孩：10-11岁；男孩：11岁-12岁）之间儿童会开始踏入青春期，但恋童的标准延长至13岁。被诊断患有恋童癖的人必须至少年满16岁，且比其认为拥有性吸引力的儿童大5岁。
恋童在《精神疾病诊断与统计手册》第5版当中正式命名为恋童障碍（pedophilic disorder）。并将其定义为对青春期前的儿童拥有强烈且反复的性冲动和幻想，且已就这种性冲动采取行动或受其困扰（比如人际关系受阻）的人。尚未生效的《国际疾病分类第11版》则将其定义“持续而又专一的强烈性兴奋——表现为持续出现针对青春期前的儿童的性思想、性幻想、性冲动以及性行为”。
恋童这个字词常被大众用于表示对儿童的任何性兴趣或儿童性侵犯，但这种用法却把“对儿童的性冲动”（思想）和“儿童性侵犯”（行为）混为一谈，且没有区分处于青春期前、青春期，和青春期后的未成年人。研究者建议避免在这种情况下使用“恋童”这个不精确的字词，尽管性侵儿童者有可能患上这种疾病。性侵儿童者并不等同恋童者，除非当事者认为青春期前的儿童具有主要的性吸引力，或只有儿童才有性吸引力。现有文献指出有些恋童者并不性侵犯儿童。
恋童于19世纪末首次被正式认定和命名。自20世纪80年代以来，研究者已针对恋童进行了大量的研究。虽然大量有关恋童的记录都聚焦于男性，但也有女性拥有恋童的倾向。研究者认为现有估计不能完全呈现女性恋童者的真实数量。目前没疗法能治愈恋童，但是有一些治疗方法可以减少恋童者性侵犯儿童的机会。恋童癖的确切成因不明，但一些关于性侵儿童的恋童罪犯研究则显示其与各种神经系统异常和精神病理有关。美国在经历堪萨斯诉亨德里克斯一案后，被诊断患有某些精神障碍的性犯罪者可遭到无限期的预防性拘留，特别是恋童癖。
定义及词源 “pedophilia”一词来自希腊语：“παῖς，παιδός”（paîs， paidós，儿童）以及“φιλία”（philía，友爱）。恋童是用于形容某人认为13岁或以下的儿童拥有主要的性吸引力，或只有其才有性吸引力的想法。恋幼（Infantophilia或Nepiophilia，但后者少见于学术文献）是恋童的一个子类型，用于形容某人认为5岁或以下的儿童拥有主要的性吸引力。“Nepiophilia”一词同源于希腊语：νήπιος（népios，婴儿或小孩）。恋少年则用于形容某人认为11-14岁的少年拥有主要的性吸引力，或只有其才有性吸引力的想法。DSM-5并没有把恋少年列入诊断名单上，而现有证据表明，恋少年与恋童是应分开看待的，但ICD-10的恋童定义与恋少年的重叠。除了恋少年外，一些临床医师还提出了与恋童有些相似或完全不同的分类名称，例如广义恋童癖（Pedohebephilia，包含恋童癖和恋幼癖）与恋青少年（Ephebophilia）。
体征和症状 发展和性倾向争议 恋童倾向会在青春期前或期间出现，且伴随终生。患者会自行发现不受自己选择或控制的恋童倾向。基于上述特质，有一些意见会把其视为一种性倾向，与异性恋或同性恋相似。然而这些观察结果并不能使恋童癖从众多精神疾病中脱离，因为与恋童相关的行为会对他人构成伤害，且他们在精神卫生专业人员的帮助下能避免采取任何伤害儿童的行为。
原本的DSM-5把恋童定为一种性倾向，并区分了性偏离和恋童障碍、恋童和恋童障碍。美国精神医学学会为了回应因DSM-5的措辞而产生的误解，特地指出：“‘性取向’此用语并不能用于恋童障碍的诊断标准。DSM-5的这种用法是错误的，应该把其改成‘性兴趣’……事实上本学会认为恋童障碍是‘性偏离’的一种，而不认定其为一种‘性取向’。此错误将在电子版的DSM-5和《精神疾病诊断与统计手册》的下一印刷版本中纠正。”他们表示强烈支持起诉那些虐待剥削儿童或青少年的人，并“支持继续发展针对恋童障碍的治疗”。
共病和人格特质 有关恋童性罪犯的研究往往显示他们还存有其他的精神病理，比如低自尊、抑郁、焦虑以及其他性格问题。但目前尚不清楚这些精神病理是哪种因素导致：疾病本身所带来的问题、抽样偏倚、被裁定为性罪犯都有可能有所影响，且它们在这（些）研究中无从分离。一项文献综述亦得出结论，认为恋童者的个性与精神病理研究所使用的研究方法鲜少是正确的，部分可归因于它们混淆了恋童者和儿童性罪犯，以及难以取得具代表性的恋童者社区样本。塞托（Seto）于2004年指出从临床环境中取得的恋童者样本很可能因为他们的性兴趣以及社会压力而感到困扰，继使他们出现心理问题的可能性增加。从惩教所中抽取的恋童者样本亦同样如是，他们可能因为被判有罪的关系而出现反社会人格特征。
一些符合科恩（Cohen，2004）等人所制定的恋童诊断标准的儿童性侵犯罪犯样本报称自我概念（Self-concept）和人际功能受损。研究者们认为这可能是恋童者性侵儿童的促成因子。与健康的对照组相比，研究中的恋童性犯罪者样本有较高机会患上其他类型的精神病，以及出现认知扭曲。研究者解释道这是他们不能抑制自己不去犯罪的原因。两项分别发表于2009年和2012年的研究发现，非恋童的儿童性侵犯者很多都患有精神病，而恋童者则没出现这种现象 。
威尔逊（Wilson）和考克斯（Cox）于1983年时发表了一项研究，其研究了一群恋童俱乐部成员的人格特质。恋童组和控制组之间最显著的差异在于他们的内向程度，恋童组的害羞和抑郁程度都较高，且较容易流于感性。恋童组在神经质和精神病性方面得分较高，但不足以认定为病态。该研究的负责人警告说：“我们难以区分恋童的成因和影响。我们不知道恋童者是否因为高度内向而偏爱于低威胁性的儿童，抑或是偏爱儿童的缘故，使他们的内向性增加——即他们意识到恋童所引起的社会不满和敌意（P，324）。”在一项非临床调查中，46％的恋童者报称曾因自身的性兴趣而认真地考虑过自杀，已有计划自杀的亦有32％，曾试图自杀的则有13％。
一项综述回顾了1982年至2001年间发表的研究并得出结论，指出儿童性侵犯者会利用认知扭曲去满足个人需要：以借口作理由去为性侵犯行为合理化、重新界定自己的行为为互利且由爱所驱使的，并会利用儿童-成年人关系中的权力不对等去行事。常见于儿童性侵犯者的认知扭曲还包括“儿童为性化的存在”、性行为是无法控制的，以及“性权利偏见”（即认为自身拥有这种权利）。
儿童色情作品 观看儿童色情作品是一种比性侵犯儿童更可靠的恋童指标，尽管一些非恋童者也曾观看儿童色情作品。儿童色情作品可用于各种目的，包括满足性欲、与其他收藏家交易，以至给其他遭性诱拐的儿童观看，培养性奴隶。
观看儿童色情作品的恋童者往往会执著地收集、组织，和分类它们，并按年龄、性别、性行为的种类把它们逐一标签。美国联邦调查局局长肯·兰宁（Ken Lanning）指出，“收集”儿童色情作品的意思并不代表他们只会观看之，还代表他们会贮存儿童色情作品，并用以“定义、激起，和验证他们最珍贵的性幻想。”兰宁同时说明道罪犯的收藏是他们想干什么的最佳唯一指标，但那些收藏并不代表他们曾做过的行为。研究者泰勒（Taylor）和奎尔（Quayle）写道恋童的儿童色情作品收藏家会为了扩展他们的收藏，而经常参与匿名的互联网社区。
病因 尽管目前恋童的成因不明，但研究者自2002年开始发现一系列的大脑结构和功能异常与恋童相关。他们从刑事司法系统内外的各种渠道招募个体来测试，并设立控制组。相关研究已发现恋童与较低的智商、记忆测试得分较低、非右撇子、去除智商因素影响的学业失败、较轻的体重、儿童时期头部受伤，以及几个利用核磁共振成像所检测到的脑结构异常有关。他们的研究结果表明某些先天的神经学特征会使拥有者患上恋童的机会增加，甚至导致其恋童。一些研究发现恋童者发生认知受损的机会较非恋童的儿童性侵犯者低。一项发表于2011年的研究则指出恋童的儿童性侵犯者在反应抑制方面有缺陷，但没有记忆或认知弹性方面的缺陷。有关恋童的可遗传性的研究表明“目前的证据倾向于恋童受到遗传因子影响，但仍不能证明其确实关系。”2015年的一项研究表明，恋童的性犯罪者拥有正常的智商。
一项使用核磁共振成像（MRI）去协助进行的研究则显示男性恋童者的脑白质容量低于控制组。另一项利用功能性磁共振成像去测量神经元活动的研究亦显示，遭诊断为恋童的儿童性侵犯者在观看成人主演的色情照片时，其下丘脑活跃程度较非恋童者低。2008年的一项神经成像研究则指出，异性恋“恋童住院患者”的性刺激处理中心因前额叶网络异常而有所改变，其“跟像强迫性性行为般的刺激控制行为（stimulus-controlled behaviours）可能存有关联。”他们的研究发现也可能表明“性兴奋处理过程中的认知障碍可能与恋童有关。”
布兰查德（Blanchard）、坎托（Cantor）以及罗比肖（Robichaud）于2006年发表了一篇综述，其检视了多篇关于恋童者激素水平的研究，并得出结论：尽管有一些证据表明男性恋童者的睾酮水平低于控制组，但相关研究的质量较差，而且很难从中得出任何结论。
童年时遭受成年人虐待及患有像人格障碍般的精神疾病是恋童者为他们的欲望采取行动的风险因子。布兰查德等人为此指出：“此理论背后的意义尚不明确——是否特定的基因或产前环境中的有害因子会使男性同时患上情感障碍和恋童癖？还是因自身不受众人接受的性欲而感到沮丧孤独？抑或是因偶尔私下的性满足而感到焦虑和绝望？”他们表示因为恋童者的母亲更有可能接受精神治疗，所以“特定的基因使男性同时患上情感障碍和恋童癖”是最有可能的答案。
一项运用威尔逊性幻想调查表去分析200名异性恋男性的研究则显示，更有可能出现性偏离现象（包括恋童）的男性拥有较多的兄长、食指和无名指的指长比较高（这表明产前接触雄激素的机会较少）、较大机会是左撇子。其亦指出脑功能侧化可能在性偏离上扮演着一定角色。
诊断 DSM、ICD-10及ICD-11 《精神疾病诊断与统计手册》第5版比以前的DSM-IV-TR显著扩大了恋童的诊断部分，其指出：“恋童障碍的诊断标准同时适用于愿意或不愿意透露自己拥有这种性偏离的人，只要存有客观证据。”正如DSM-IV-TR，手册的第5版概述了用于诊断这种疾病的具体标准，包括“在至少6个月的时间内，频繁而强烈地激起性的兴趣，如性幻想、性欲望或性行为，对象为青春期前的儿童（一般年龄在13岁或以下）”、“ 个人针对这些欲望采取了行动，或性欲、性幻想引发了显而易见的痛苦或者人际困难”以及“个人年龄至少16岁，并且比首条中的儿童至少大5岁。”其还可根据“该人所偏爱的对象的性别”、“只对近亲儿童拥有冲动或行为”、“是否只偏爱儿童”来作细致诊断。
ICD-10则定义恋童为“对处于青春期前或青春期前期的儿童的性偏爱，不论所偏爱的儿童是男还是女。”正如DSM一样，这个诊断系统所诊断的人士必需年满16岁，且持续地认为比自己至少小5岁的儿童拥有最主要的性吸引力，或只有其才有性吸引力。尚未生效的ICD-11把恋童障碍定义为“持续而又专一的强烈性兴奋——表现为持续出现针对青春期前的儿童的性思想、性幻想、性冲动以及性行为”。它同时指出若要对恋童障碍作出诊断，“受诊者必需就着这些思想、幻想、冲动采取了行动，或这些念头引发了显而易见的痛苦。此一诊断并不适用于跟年纪相近的人一起从事性行为，且处于青春期前或青春期后的儿童”。
为了使“真正的恋童罪犯”跟非恋童或非只恋童的罪犯区分，研究者已使用了好几个带差异的用语，并依据恋童的程度、是否只偏爱儿童以及犯罪动机去把犯罪者分门别类。只偏爱儿童的恋童者有时会被称为“真正的恋童者”。他们只认为只有青春期前的儿童才有性吸引力，并对成年人没有性方面的兴趣。他们只能在幻想青春期前的儿童或其在场时得到性兴奋。虽然“非只偏爱儿童的性罪犯”（non-exclusive pedophiles）有时会用于表示“非恋童的性罪犯”，但上述两者的意思并不相同。“非只偏爱儿童的恋童者”认为儿童还是成人都有性吸引力，并能对以上两者展现性兴奋，尽管仍有例子是偏向其中一者的。如果某人偏向认为儿童的性吸引力大于他者，那就会遭认定为“恋童的性罪犯”。
不论DSM还是ICD-10，都不会只依据“和青春期前的儿童实际发生性关系与否”来作诊断。相反诊断者亦可依据受诊者的幻想或性欲作出诊断。另一方面没有对其欲望感到困扰的但有相关行为的人亦可符合诊断标准。“行动”的定义也不只限于实际的性行为，有时还包括露体、偷窥、性摩擦行为，以及对着儿童色情作品自慰。诊断者在临床诊断时需判断这些行为的背后意义；当受诊者处于青春期后期时亦同样需考虑“年龄差异”这一要点。
对诊断标准的质疑 已有批评认为DSM-IV-TR的诊断标准范围在一些方面过于寛松，在另一些方面则过窄 。虽然大多数研究人员会对儿童性侵犯者和恋童者进行区分，但DSM的诊断标准被斯图德（Studer）和艾尔文（Aylwin）批评过于寛松，使得所有儿童性侵犯者都能遭诊断成恋童癖。儿童性侵犯者符合条件1和条件2的要求，因为他们跟青春期前的儿童发生性行为，且采取了行动。他们及后亦批评了标准范围过分狭窄，使得没采取过行动及不对其感到困扰的人无从诊断。他们两人以外的好几位研究者亦曾针对后一点发表过批评，他们认为一位只对儿童进行性幻想并自慰的人不应只因不符合条件2而不受诊断。一项大规模调查表明，诊断者很少使用DSM的相关分类及诊断标准。调查者解释道这是因为它的相关标准欠缺有效性、可靠性、清晰度，以及标准过松。
因研究恋童而闻名的性学家雷·布兰查德针对上述对DSM-IV-TR的反对意见，提出了适用于所有性偏离的解决方案。并以此区分了性偏离和性偏离障碍。若受诊者符合标准1和2，则可诊断成患有性偏离障碍；若只符合标准1，则只可确定其拥有性偏离现象。布兰查德和另外几位研究者同时建议把恋少年纳入DSM-5中，成为可诊断的精神障碍，并跟恋童障碍结合，解决恋童和恋少年之间的年龄重叠，但认为应区分受诊者所偏爱的年龄范围.。美国精神医学学会拒绝了他们针对恋少年的建议，但却接纳了性偏离障碍和性偏离的区分。
美国精神医学学会指出：“就恋童障碍的情况而言，新的诊断手册没有显著修改其任何细节。尽管在DSM-5的编写过程中我们探讨了各种建议，但诊断标准最终跟DSM-IV TR的保持一致……唯一的改变就是把恋童改为恋童障碍此一名称，为的是与章节的其他疾病名称保持一致。”如果恋少年在DSM-5中成为可诊断的精神障碍，那么它的定义将类似于ICD-10为恋童所下的般，包括对处于早青春期的少年的偏爱，并使确诊者所需的年龄从16岁升至18岁（且需比未成年人至少大5岁）。
奥多诺休（O&amp;rsquo;Donohue）建议把DSM的诊断标准简化成只需确定“认为儿童拥有性吸引力”就行，因为其可经由实验、自我报称以及过去的行为判定。他指出任何认为儿童拥有性吸引力的想法都是病态的，受其困扰与否根本无关紧要，并指出“这种想法有可能对他人构成极大损害，也不符合个人的最大利益 。”霍华德·巴尔贝（Howard E. Barbaree）和迈克尔·塞图（Michael C. Seto）于1997年表示不同意美国精神医学学会就恋童所下的行为标准定义，并建议以行动作为诊断恋童的唯一标准，简化分类。
治疗 目前无证据证明恋童是能够治愈的。现时大多数的治疗方案都聚焦于帮助恋童者避免就他们的欲望采取任何行动。尽管一些治疗方法宣称能够治愈恋童，但迄今仍没研究证明其能长期地改变一个人的性偏好。性学家迈克尔·塞托指出，任何尝试治愈成年人恋童的疗法都不太可能成功，因为它的发展受到产前因素影响。约翰·霍普金斯性障碍诊所的创始人弗雷德·柏林认为，恋童是继同性恋或异性恋之后最难改变的性偏好，但是可帮助恋童者控制自己的行为，并于将来发展一套预防方法。
恋童治疗效果的研究局限于几个常见的因素。首先大多数研究只以行为来区分样本，而不考虑对象的年龄偏好，使得具体的治疗效果很难从中反映出来.。其次大多研究不随机分配治疗组和控制组的研究样本。研究者会因为拒绝或退出治疗的罪犯的犯罪风险较高，而把他们从已治疗组排除，但不排除已拒绝研究或退出对照组的对象，使得已治疗组受到偏袒，并令结果不可信 。目前没有研究能证明相关治疗套用于没犯过罪的恋童者后会产生怎样的效果。
认知行为治疗 认知行为疗法旨在使接受治疗的性犯罪者出现不利于儿童的态度、信念和行为的可能性降低。其内容因治疗师而异，但典型的治疗方案一般会尝试提升接受治疗者的自我控制能力、社会能力和同情心，并以认知重构此一过程去改变接受治疗者对跟儿童发生性行为的看法。这疗法最常见的形式就是再犯预防，其旨在根据用于治疗成瘾症的原则，教导患者来识别和应对潜在的危险情况。
认知行为治疗的有效性证据不一。一项发表于2012年的文献回顾回顾了以往的随机实验，发现认知行为治疗不能减低性犯罪者重犯的机会。两项分别发表于2002年和2005年的元分析纳入了各种随机和非随机试验，并得出结论，认为认知行为治疗可以减少再犯机会。非随机研究的翔实性存有争议。亦需待更多的研究来评估认知行为治疗的效用。
行为介入治疗 行为治疗的目的在于压制对儿童的性兴奋。其以“餍足和嫌恶”技巧来压制对儿童的性兴奋，并以隐性敏感法（自慰再制约法）去增加对成人的性兴奋。行为治疗对阴茎膨胀测试间的性兴奋模式有所影响。但是不知道这代表的是什么：不论性兴趣的改变，还是测试过程中控制生殖器兴奋能力的变化都有可能导致这种效果。而其长期效果亦仍待研究。应用行为分析则在患有精神障碍的性犯罪者当中有所应用。
性欲降低治疗 药物介入措施一般用于降低恋童者的性欲，从而减轻其对儿童的性兴趣，但这并不能使恋童者不再恋童。抗雄激素通过干扰睾酮的活性而起作用。而醋酸环丙孕酮和醋酸甲羟孕酮是最常应用于相关治疗的抗雄激素。尽管现有一定证据支持抗雄激素的疗效，但高质量研究仍然欠奉。现时已有有力的证据支持醋酸环丙孕酮对降低性欲的效果，醋酸甲羟孕酮的疗效证据则不一致。
像亮丙瑞林般的促性腺素激素类似物亦同样可以降低性欲，但其作用时间较长，副作用亦较少，效果如同选择性5-羟色胺再摄取抑制剂（SSRIs）。这些替代药物的疗效证据更为有限，且相关证据多基于非盲实验和案例研究。上述治疗一般统称作化学阉割。化学阉割常与认知行为治疗一同并用。性犯罪者治疗学会指出，治疗儿童性侵犯者时，“抗雄激素治疗应配合适当的监测和综合治疗辅导。”这些药物具有的可能副作用包括体重增加、乳房发育、肝脏损害，以及骨质疏松。
手术阉割在历史上曾用于使恋童者的睾酮水平降低，继而达至减少性欲的目的。但当降低睾酮水平的药理学方法出现时，其已在很大程度上显得过时。因为化学阉割具有跟手术阉割同样的效果，且侵害性较小。但它仍偶尔出现于德国、捷克共和国、瑞士，以及美国的好几个州份。非随机抽样的研究指出其能减少性罪犯再犯的机会。性犯罪者治疗学会对手术阉割持反对态度，而欧洲委员会则致力于禁止部分仍在实行手术阉割的东欧国家继续进行之。
流行病学 恋童与性侵犯儿童 恋童的人口盛行率不明，但估计占总成年男性人口的低于5%。女性恋童者的盛行率知之甚少。但是仍有女性强烈认为青春期前的儿童拥有性吸引力，并产生性冲动的病例。大部分儿童性侵犯者为男性。据估计被定罪的性罪犯当中女性可能占0.4％至4％。一项研究估计，儿童性侵犯者的男女比例为10比1。现有的估计可能并不能反映女性儿童性侵犯者的真实数量，部分原因在于“社会倾向忽略年轻男子和成年女性之间发生性关系的负面影响，以及女性更容易接触无法/不懂向他人求援的年幼儿童。”
恋童此一用词经常用于表示所有儿童性侵犯者，但此一用法遭到研究者们反对，因为许多儿童性侵犯者并没有对青春期前的儿童展现强烈的性欲，所以许多都不能算作恋童。有许多性侵犯儿童的动机与恋童无关，例如压力过大、婚姻问题、没有成年性伴侣、反社会倾向、性欲过高，以及饮用酒精饮料。由于性侵犯儿童不能成为犯罪者拥有恋童倾向的指标，所以其能分成两种不同类型的儿童性侵犯犯罪者：恋童和非恋童（或分为情境性和原发性）。儿童性侵犯者的恋童率估计一般在25％至50％之间。一项发表于2006年的研究则发现35%的儿童性侵犯者样本为恋童的。近亲性交罪犯当中少见恋童者，特别是父亲或继父为恋童者的情况。美国的一项研究调查了2429名都被归类为恋童的成年男性性犯罪者，并发现当中只有7%是只偏爱儿童的恋童者，其余的都是非只偏爱儿童的儿童性侵犯者。
一些恋童者并不性侵犯儿童。研究者对这类人群知之甚少，因为大多数恋童研究都使用罪犯或临床样本，而这可能不能如实反映一般日常的情况。研究者迈克尔·塞图表示儿童性侵犯罪犯研究亦同样不能如实反映真实情况，因为其他反社会人格特征会使恋童者更有可能猥亵儿童，造成样本偏差。他指出具有下列特点的恋童者较不可能性侵犯儿童：“对别人的感情敏感、做事深思熟虑、规避风险、不烟不酒，以及支持社会规范和法律。”2015年的一项研究表明，性侵犯儿童的恋童者与不性侵犯儿童的神经构造具有差异。性侵犯儿童的恋童者拥有神经缺陷，显示其大脑抑制区遭到破坏；而不性侵犯儿童的恋童者则没这种情况。
亚伯（Abel）等人以及沃德（Ward）等人分别于1985年及1995年指出，恋童和非恋童的儿童性侵犯者之间有着许大分别。他们指出非恋童的犯罪者倾向于在受到压力时犯罪、犯罪亦发生得较后期、受害人数较少，且多为家属；恋童的犯罪者往往在年龄较小的时候就开始犯罪、犯罪的隐蔽性较强、受害人数一般较多，且多为非家属；他们还会出现支持犯罪的价值观或信念。一项研究发现恋童的女童性侵犯者平均性侵犯1.3名女童，男童性侵犯者则平均性侵犯4.4名男童。不论恋童与否，儿童性侵犯者一般会采用各种各样的方法去诱使儿童跟自己发生性关系，有些会跟受害者承诺送礼物给他/她，有些则下药、灌酒，以及以暴力来威胁受害者。
历史 恋童估计自古有之，但直到19世纪后期以前一直没有正式的命名、定义，以及研究。恋童欲（paedophilia erotica）这个单词是由维也纳精神病学家理查德·冯·克拉夫特-埃平于1896年在一篇论文上提出，但一直没有在其著作《性精神变态》中提及，直到德文的第十版才提及之。许多著者曾在此期间对克拉夫特-埃平的诊断标准进行了预计。这个词语出现在标题为“针对14岁以下儿童的性侵犯（Violation of Individuals Under the Age of Fourteen）”的章节中，其定义侧重于在法医精神病学中对儿童性犯罪者的解释。克拉夫特-埃平介绍几种儿童性犯罪者的类型，将他们分为心理病理和非心理病理的起源，并推测了几个偶然因素可能会导致儿童遭受性暴力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恋足</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/foot-fetishism/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/foot-fetishism/</guid>
      <description>恋足 恋足（英文：Foot fetishism），指人类对同类的足部有特殊兴趣，绝大多数见于男性，多指男异性恋或同性恋者对女性或男性足部的强烈兴趣，这种兴趣被称为恋足倾向或恋足癖。广义的恋足也包括对穿着于足部的服饰（如鞋、袜）等物品产生兴趣的行为。
外界对恋足的误解 人们普遍认为恋足等于恋物，并且只对足部有兴趣，一些恋物者也会把恋足和恋物划上等号，但事实并非如此。
恋足不等于恋物，人的足部是器官并非物品。如果只是喜欢足部，对鞋袜无兴趣者，就不能算是恋物。部分喜爱欣赏脚穿高跟鞋的恋足者，纯粹是欣赏拱起的脚弓和弯曲的脚趾，和鞋本身不一定有关系。恋足者不一定只能依靠对足部的欲望来达到性快感，亦有可能对任一部位、全身或情感交流有兴趣，即使没有足部刺激也能享受性爱，此时就和其他没有恋足嗜好的人一样。
外界会产生这些误解是因为有特殊行为的恋足者才会受到关注，人们透过观察少数受关注者的行为认定了对恋足者的刻板印象。在十九世纪的一些临床文献中，把乳房作为性焦点会视为是性倒错，不过现代对这様的注意认为是正常的，是身体恋癖的一种，除非出现一些异常的行为才算是性倒错。
源起 恋足形成的原因至今仍无定论，但可能形成的原因有很多，可能来自环境与自发性的压力，或自个人的性欲取向；或因幼年时小孩互相玩弄足部时，又不经意触及性器官产生兴奋而产生的制约行为；亦有可能出于欣赏或爱慕。不过由于相关的研究样本并不丰富，亦无数据调查与成因分析，大多数人只能就历史、文化、现代社会环境去推论对足部喜好的成因。
比较合理的推断，来自社会规范与法律对直接性交的管制，转而追求透过对“隐密处肌肤”（常态下脚穿着在鞋袜内）的欲望追求，在对象“裸露”时得到纾解，可说是生理与社会因素同时混合而形成的特殊欲望。
近来，性学学者与生理学家对恋足的现象有所研究的结果，认为有某些原因，或许可以阐明恋足者在足部与性欲启蒙之间的关联：
神经重合说：该论点认为足部的神经与性器官的神经在某些联系上是交会重叠的。 费洛蒙（能刺激性欲的挥发性物质）说：该论点认为人释放费洛蒙的部位中，以足部最重要，这种感知对于某些对费洛蒙敏锐的人有催情作用，也能造成对人足部的亲近偏好。 解放说：足部被视为矜持仅次于私处的最后防线，当脚得到裸露或解放，在保守的传统文化氛围下，被视为示好或信任的象征。这个理论的不确定性颇高，因为不代表赤脚的人都有示好的意图。 型态 恋足者对足部（部分也对鞋袜）的喜好有着不同投射，来自各人对审美观、刺激敏感性、情欲投入的不同。其型态有：
观看型：此类恋足者对足部有比较多的注意，未必是为了发泄性欲，可能对此充满特殊想像。这类恋足者有一部分会因为环境的制约或个人控制而无法施行抚摸行为，但另一部分恋足者可能会直接动手触摸，以实现欲望的满足。 触摸型：此类恋足者选择直接触摸来满足性欲，一般场合下不会把这种行为外显。触摸型恋足者喜欢与对方进行互动，尤其是脚趾或脚底的动作。 品尝型：此类恋足者对于足部会有想闻、舔、含的动作来满足性欲，此部分的恋足者多半都是以脚趾、脚底为舔、吸吮的部分，依照个人习惯，某些恋足者会想要去嗅、舔刚脱下鞋袜的脚，或者在脚上涂抹一些食品以增加自己的性欲，涂抹的物品依照个人习惯为不同。 准性交型：此类恋足者会以生殖器的接触换取快感，此类型会要求对方对自己的生殖器进行踩.蹂等动作，表现为足交。部分恋足者会享受这种刺激感进而要求对方加大力气，如：踹、踢等。 以上类型分轻重，但重类型的不一定出现轻类型的症状。例如有些准性交型恋足者不喜欢舔脚。
恋足者心目中的足部形象 部分恋足者对足部的形象观点，其实是来自对“手”的另类想像。足部不只适用于行走，某种程度也与手相似，会有类似抓、握、掐的动作行为。 不过也有的恋足者是喜欢其作为脚，作为行走工具的形象。
一般恋足者最喜爱的脚部位是脚趾及脚底，也有喜欢脚跟、脚弓或脚面的。
心理探讨 恋足是否为心理变态，长期以来常被广泛争论。尽管在多国法律中，任意抚摸他人身体的一部分，都会依照社会秩序维护的理由判决罚则，但私下的恋足行为仍然属于外人无法介入之领域，除非当事人提出举发。不过之所以把恋足当作“变态”，仍是受到法律界观念的影响，甚至可以推溯至宗教或传统社会规范的潜移默化；真正纯粹的恋足行为，仍然只是诸多种类性交流的一部分，亦无所谓“变态”之说。至今，心理学界已经越来越偏向不将此行为当作病理分析以追求“矫正”之道。实际上，越来越多心理学者认为非侵犯性的恋足倾向是自然性欲喜好的一种，并不需要什么“治疗”或“矫正”。
心理学和精神分析学对恋足亦有自己的看法。心理学家佛洛伊德认为女性的脚，尤其是在中国，经常被隐藏起来，因此男性透过偷窥女性的脚，能获得心理上窥破别人秘密的快感。有精神分析学家认为，某些在孩提时代经历过别人性交的男性，可能会在潜意识中有“阉割恐惧”，从而使他们长大后不能进行正常的插下式性交，从而寻找别的事物如别人的足部代替。 有人认为环境的影响及性经历对恋足的形成有着密切的关系，当青少年经历初次性兴奋时，若他们这时遇到女性的足部，有可能将它和性兴奋联系起来，并喜欢以此作为日后性刺激的方式。前苏联医学家波波夫举了一例，一个男孩在初次性兴奋时，在女性浴室的锁匙孔看到女性的大腿，从此这男孩一看到女性大腿就产生性兴奋。另一理论认为足踝的弘度容易令人联想到女性的臀部，从而吸引男性。
恋足者的普遍行为 恋足者对于足部的喜爱不一定远高于性器官。因此，恋足者以得到对象的足部为目标，透过足部发出的气味、足部的线条、光线照射于脚底凹陷处而产生的阴影、脚底的触摸感、脚掌的轮廓甚至脚印、脚底肮脏的感官等而达到性兴奋效果。有部分人会偷窃被穿着过的鞋袜来自慰达到射精，亦有人会于大厦间逐层搜索，搜索住户摆放出来的鞋子，鞋子种类没有特定，因人而异（狭义的恋足者，只喜欢看到赤足，并不对鞋袜有任何兴趣，除非穿着某类鞋能显露脚丫，例如穿凉鞋、拖鞋而不穿袜子等等）。而且，在部分恋足者的角度来说，足部气味愈浓烈，他们认为是愈吸引，常常称这脚臭气味为真正的“男人味／女人味”。[原创研究？]不少同性恋的恋足者甚至连自己的双脚也产生兴趣，可借由一边抚摸或吻自己的光脚（或光脚照片），一边自慰而达高潮。
近来还有特定族群的人（男女皆有）喜欢看异性穿（包）鞋不穿袜的脚，认为这样相当性感。自己也喜爱这样穿从而感到舒适与兴奋者亦不在少数。然而，对于穿凉鞋或是拖鞋等鞋类则没有这样强烈的感觉。这种喜好在日本称为“素足履萌”。
恋足者的身份 恋足者的身份以白领多于蓝领，亦即知识型专业人士多于基层劳动普罗大众。此外，军人、工程师等社交圈封闭的身份也会好发。探究其原因，可能是用脑的人对性欲想像力较多元所致，或者因为正当渠道难以取得性欲需求，而选择把性认同转移至足部。目前所能作之纾解方法除了心理咨商外，利用其他喜好转移注意力，甚至直接辅导其参与两性交往，皆有助于舒缓对足部的偏好，也和社会文化，越为高阶层，要面对更加严肃的交际准则与感情表达习惯，使之更容易用&amp;quot;隐私&amp;quot;的表达，通常只是观看或性爱中的触摸
恋足者的心路历程 恋足者的初发时期多在童年进入青春期开始，对足部会有性兴奋之反应；在进入青春期后，几乎终其一生都会存在。如果在青壮年时期能拥有固定性伴侣，则恋足的喜好可能会逐渐减退。
逐渐，恋足者会开始进入实战期，即搜索与脚有关的照片、影片、杂志、剪报甚至足印，（借故）偷嗅、偷窥、偷吻或偷摸别人的赤脚以进行手淫。通常这情况会一直维持下去，除非恋足者自愿接受“心理治疗”，但大多数恋足者不会自愿接受“治疗”。
如前所述，实际上越来越多心理学者认为非侵犯性的恋足倾向并不需要“治疗”。也有恋足者在童年时期即表现出对足部的喜好，天生的喜好理论上没有改变的可能性。
恋足者的互动情况 对足部有偏爱者（多为男性），足部的亲密接触在其交往过程中必不可少。在普通的状态下，只有相对少数的对象愿意让人接近及触碰自己的双脚；但一般而言，若恋足者交往的对象愿意信任这是出于恋爱的表示，交往关系会稳定进行，分手的发生几率也较一般情侣低。但现实的环境中，以足部的亲密互动建立关系并不被社会主流观念所认同，因此多数恋足者目前仍然只能在非常态的管道抒发对足部的偏好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恐惧症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/phobia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/phobia/</guid>
      <description>恐惧症 恐惧症（phobia）是焦虑症的一种类型，此症的特征为发病者对某些事物或情境，会产生持续性的恐惧与害怕。恐惧症的典型症状是快速发作的惧怕现象，并持续超过六个月以上。患者将竭尽全力避免惧怕情境发生，而患者的避免行为，往往大于实际遇到惧怕情境的可能性。因此，如果惧怕之情境无可避免，患者将感受到强烈负面压力。对于血液或受伤有恐惧症的患者，昏厥是可能发生的。广场恐惧症与恐慌发作经常有所关联。恐惧症患者通常对多种事物或情境都会产生惧怕。
恐惧症可大致分为特殊恐惧症、社交恐惧症及广场恐惧症。特殊恐惧症的惧怕类型包含：动物类、自然环境类、血液或受伤类及特定情境类，最常见的惧怕类型如：蜘蛛恐惧症、恐蛇症和惧高症等，某些案例中，患者罹病是由惧怕事物的负面经验所触发。社交恐惧症则常见于患者惧怕他人对自己的评价与判断。广场恐惧症常见于患者惧怕有许多人的公共场合，担心无法逃避或躲藏。
特殊恐惧症可由暴露疗法进行治疗，且须治疗至恐惧解除；对于此类恐惧症，药物疗效不彰。社交恐惧症及广场恐惧症则经常透过心理治疗与药物联合治疗。药物的使用包括抗忧郁药、苯二氮䓬类药物或β受体阻断药。
特殊恐惧症每年约影响西方国家 6~8%的人口，在亚洲、非洲跟拉丁美洲则每年约有2~4% 罹患特殊恐惧症，社交恐惧症约影响 7% 美国人及世界其他地区人口中的 0.5~2.5% ，广场恐惧症约影响 1.7% 的人。女性患者约为男性的两倍，典型发病年龄大约为 10~17 岁，随着年龄增长，患者比例下降，恐惧症患者有较高的自杀风险。
成因 面对生活或精神上的压力，或在少年时期有不愉快的经历，以致对某些场合或事物非常恐慌，便有机会患上恐惧症。
一项对老鼠的实验则发现，恐惧记忆会使DNA发生化学改变并遗传给后代，使后代对某种事物产生天生的恐惧感 。
病征 有明显的身体症状，计有 流汗 颤抖 忽冷忽热 心跳加速 呼吸困难 手脚麻痹或无知觉 作闷作呕或胃部不适 头昏眼花或昏倒 其他非身体症状： 思维不清晰，感觉不真实，抽离或虚幻 窒息感 （并非不能呼吸或呼吸困难，而是感到好像窒息一般） 害怕将会死去 害怕失去控制 失去理智 对恐惧的事物和情境极力回避 患者不能控制这种恐惧 当然，轻微恐惧症的患者不会有太明显的症状 治疗 服药：透过用药控制内分泌水平；若恐惧症伴随抑郁症，则可能需要服用抗抑郁药。 行为认知治疗：透过意象松弛练习（如有意识、有计划地发白日梦）来达到减压的效果，纾缓病因。 森田疗法：目前学术界普遍认为，森田疗法治疗恐惧症具有良好的效果。其主张：不问症状，不问过去，要求患者行动转变性格，照健康人那样行动，遵循现实原则，不去追究过去的生活经历，而是引导患者把注意力放在当前。对一切情绪思维等症状顺其自然，彻底接受不拮抗不交互。这样恐惧性情绪不用我们主观压抑就会大大缓解。 概要 广场恐惧症
恐惧症中最常见的一种，主要表现为害怕离家外出、害怕独处、害怕离家以后处于无助状况了不能立即离开该场所。男女比例为1：2。
社交恐惧症
主要表现为害怕处于众目睽睽的场合。女性患者稍为多于男性。
特定恐惧症
主要是对某些特殊物体、情境或活动的害怕，如动物、尖锐物品、乘飞机等。男女比例因所恐惧的物体而异。
类别 惧高症：Acrophobia 幽闭恐惧症：Claustrophobia 黑暗恐惧症：Nyctophobia 广场恐惧症：Agoraphobia 社交恐惧症：Sociophobia 学校恐惧症：Schoolphobia 男性恐惧症：Androphobia 女性恐惧症：Gynophobia 蜘蛛恐惧症：Arachnophobia 同性恋恐惧症：Homophobia 密集恐惧症：Trypophobia 余光恐惧症：Cornerphobia 特定恐惧症：Specific Phobia 考试前恐惧症：Examination Phobia 苹果恐惧症： 疾病恐惧症：Illness Phobia </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恐慌症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/panic-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/panic-disorder/</guid>
      <description>恐慌症 恐慌症是一种焦虑症，特征为没有预兆地一再恐慌发作。恐慌发作是突然的短期强烈恐惧，可能包含心悸、流汗、颤抖、呼吸困难、麻痹感、或是有非常严重的事即将发生的感觉。症状的强度在会在几分钟内达到最高峰。可能会对恐慌复发有着挥之不去的忧虑，并试图避开过去曾恐慌发作的地方。
恐慌症的成因至今未明，并且常发生于同一家族的成员之中。其风险因子包含抽烟、精神压力以及曾遭受儿童虐待的历史。其诊断牵涉到排除其他可能造成焦虑的原因，包含心理疾患、其他病情如心脏病或甲状腺机能亢进、药物使用等。这个症状的筛检可以借由病患健康问卷来达成。
恐慌症通常借由心理治疗和药品治疗。最常使用的心理治疗为认知行为疗法（CBT），对过半的患者都皆有效果。常使用的药物为抗忧郁药，有时也会使用苯二氮平或β受体阻断剂。停止治疗后追踪有高达30%的再发率。
约莫2.5%的人口一生中曾经受到恐慌症所影响。虽然在一生中的任何时间皆有可能发病，但大多起始于青春期或青年前期，较少发生于孩童或是老人。女性受到影响的风险较男性高。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恐音症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/misophonia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/misophonia/</guid>
      <description>恐音症 恐音症（英语：Misophonia），字面意思就是“对声音的厌恶”，是一种对声音的低度容忍，也被称为选择性声音敏感综合症（Selective Sound Sensitivity Syndrome），或者4S。
恐音症通常被认为源于在患者的自主神经系统和大脑边缘系统之间存在着异常的过强的联系，而并非通常认为的仅仅是听觉系统的过度活动。恐音症这个词最先被美国的神经学家Pawel Jastreboff和Margaret Jastreboff提出。
不同于听觉过敏，恐音症通常仅仅针对某些特定的声音。目前科学家关于引起这种症状的生理异常的具体的解剖学位置还知之甚少，但很有可能这种异常存在于患者中枢神经系统的结构中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>情感障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/emotional-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/emotional-disorder/</guid>
      <description>情感障碍 情感障碍，亦称情绪障碍、心境障碍、情感性疾患，是精神疾病诊断与统计手册（DSM IV TR） 中，对于诊断患疾的归类。此类患疾的特点在于人心情上的混乱不安。在国际疾病与相关健康问题统计分类第十版ICD-10中，以情绪性（情感性）疾患（mood (affective) disorders）分类之。
相关条目 抑郁性障碍 重性抑郁障碍 季节性抑郁障碍 双极性情感疾患 循环性情感障碍 抗抑郁剂 自我药疗 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>惧高症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/acrophobia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/acrophobia/</guid>
      <description>惧高症 惧高症，又称恐高症和畏高症，是恐惧症的一种，指对身处一定程度以上的高度感到恐惧，症状为在高处时陷入恐慌，呼吸加速手足无措无法对周遭事物做正常反应而呆在高处下不来，除了视觉造成的效果，从高处落下的体验（如云霄飞车）也会引起惧高症的发作。
这样的情况下，人会感觉到腿部发软、呼吸加快、体液分泌变多、手脚大量出汗、头脑发晕、乏力等感觉和症状，但离开该视觉环境后，上述症状多数迅速减轻。主要分为从视觉和心理导致的不适症状，和从高空落下时身体和心理产生的不适症状两种。
少数人是站在距地面二层楼高的地方，向下望，就会产生恐惧心理。大多数人是在四层楼高或以上，才会产生恐惧心理。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>戏剧化人格违常</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/histrionic-personality-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/histrionic-personality-disorder/</guid>
      <description>戏剧化人格违常 戏剧化人格违常是人格违常的一种，又称表演型人格障碍。患者常显得不成熟、情绪不稳，具有强烈的自我意识和个人表现欲。他们富含敏感而夸张的情感，追求感官刺激，喜欢成为被关注的中心。夸张、情绪爆发、甚至自虐倾向是戏剧人格的几大特点。往往很难用正常方式与他们沟通，因为戏剧人格者对真实有许多歪曲的体验。他们极度重视他人的赞同和保证，却又善于玩弄、威胁别人。
反应特征 活泼好动、不甘寂寞，希望成为人群中心； 感性胜过理智，好感情用事； 喜欢新潮或另类的穿着，以吸引他人的目光； 以自我为中心，为人处世只考虑自己，常造成人际关系紧张； 与人交流说话表情丰富，内容夸张，如同舞台表演； 受挫或应激情况下易自杀或自伤，自伤行为通常仅皮外伤，少见伤及深处的血管和神经，具表演性； 将与他人交往的亲密度看得高于实际情况，例如感觉自己有很多知心朋友，但多数时候是自己一厢情愿； 易受他人或周围环境影响，造成情绪起伏或其他行为。 患症原因 目前关于戏剧化人格违常的引发原因并不明确。诱因可能是童年遭遇父母兄弟姐妹死亡或重病，父母离异或者遗传。在诊断戏剧化人格违常中，女性比男性更容易被诊断为戏剧化人格违常。男性，在相同的症状中会被诊断为自恋型人格障碍（narcissistic personality disorder）。
治疗方法 治疗往往是解决感情纠纷。药物对于此病影响不大，但对于此病所产生的抑郁症状有轻微帮助。治疗方法包括心理疗法（psychotherapy），包括自身认知疗法（cognitive therapy）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>抑郁症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/depression/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/depression/</guid>
      <description>抑郁症 抑郁症，亦称忧郁症，是一类以抑郁心境为主要特点的情感障碍。它主要包括：重度抑郁症、持续性抑郁症、季节性抑郁症。它们的共同表现为：长时间持续的抑郁情绪，并且这种情绪明显超过必要的限度，缺乏自信，避开人群，甚至有罪恶感，感到身体能量的明显降低，时间的感受力减慢，无法在任何有趣的活动中体会到快乐。这类障碍还会造成患者的躯体功能失调，如睡眠紊乱或食欲暴进或减退、痛觉等。
抑郁症不会出现躁狂发作、轻躁发作或混合性发作，不过情感障碍很容易合并发作，如果出现以上三种症状则应该考虑另一类心境障碍——双相障碍。生物学、心理学和社会因素对这类疾病的发病都有影响。生物学着眼于体内化学物质不平衡、遗传和生理节律，心理学因素则包括素质应激相互作用、习得性失助和认知模式，社会因素方面研究人际关系和社会支持。
对抑郁症的诊断一般由医生遵照DSM或ICD标准（两者基本一致）进行，一般症状较重的患者考虑诊断为重性抑郁障碍，症状较轻但是病程较长的患者则有可能是心境恶劣障碍，有明显的季节性特征的患者可以诊断为季节性情绪失调。另外，在按此标准诊断前一般还须排除其他有相似症状的生理疾病。
目前在世界范围内抑郁症的发病年龄提早，发病率增加。终身患病率在不同国家中不尽相同，有调查显示中国的患病率约为6%，而日本的患病率则高达20%。但也有澳洲昆士兰大学的学者于2013年绘制的“抑郁症世界地图”显示，日本与阳光充足、气候温暖的东南亚、南欧、澳大利亚同属抑郁症发病率较低的地区，而气候寒冷、缺少阳光的北欧、俄罗斯、阿富汗等地区则属抑郁症高发区。在抑郁症中重性抑郁障碍最为常见，因此有时也将重性抑郁障碍简称为“抑郁症”。
在积极治疗的情况下抑郁症的愈后良好，但考虑到患者须承受极大痛苦并有自杀的可能，因此尽早尽快进行积极治疗是十分必要的。患者在症状完全缓解后还可能经历复发，世界卫生组织建议对抑郁症的药物治疗至少持续到症状缓解后的六个月。对于发病较早、有精神病症状或对药物反应不良的患者则很有可能反复发作造成不良后果。
重度抑郁症 在所有抑郁症中重性抑郁障碍的症状最为严重，其表现为三方面：心境、认知和躯体功能。心境方面，患者长期（两周以上）处于极其抑郁的情感状态中；认知方面，患者往往看到事物的消极面，被空虚感和无价值感包围；躯体功能方面主要有进食和睡眠障碍和无力感，头痛等。患者可能反复想到死或者有自杀企图，最终大约有3.4%的患者自杀。
对重性抑郁障碍的诊断主要依据的是精神疾病诊断与统计手册（DSM）中的相关标准。医生需要首先排除生理因素、滥用药物，然后通常会进行有关抑郁程度的测试以确诊。
对于确诊的患者医生往往会建议抗抑郁药物治疗，即选择性5-羟色胺再吸收抑制剂（SSRIs），单胺氧化酶抑制剂（MAOI）和三环类抗抑郁药，有时还会建议患者参加心理治疗。对于年轻患者，例如儿童则应当首先考虑心理治疗，而对于症状特别严重（有严重自杀企图或者紧张性患者）的患者则可能进行电痉挛疗法（ECT）。 对于大多数重性抑郁障碍的患者，总的来说预后还是良好的。大多数患者会在未治疗下康复或者自行缓解。有超过35%的患者将来可能会复发，但是心理治疗有较好的预防复发的作用。对于发病早、有精神病样症状或者同时患有人格障碍的患者则预后不良，他们可能会经历慢性的反复发作，自杀率也较高。
持续性抑郁症 持续性抑郁症的症状与重度抑郁症的症状相似，但是与重度抑郁症相比，持续性抑郁症的程度要轻一些，而持续时间要长得多。持续性抑郁症一般要持续2年才能确诊，而总的病程可以持续10年以上甚至一生。心境障碍诊断方法与重度抑郁症相同，但其诊断标准的门槛较低。对确诊的患者，其治疗方法与重度抑郁症的治疗方法相同。持续性抑郁症会引发重度抑郁症，有研究显示有79%的患者在一生中会并发重度抑郁症，这种情况有时被称为双重抑郁症。
季节性抑郁症 季节性抑郁症的症状与重度抑郁症相似或稍轻，有时它被归为重度抑郁症的一个亚型。这种抑郁症的主要特点就是总是在寒冷季节发病并在其他季节完全缓解。季节性抑郁症随纬度的增高而越发流行, 意即日照时间越少，发病率越高，多晒太阳可减轻病情，对这种疾病的诊断需要确认患者只在特定时节发病而在其他季节从未发病。对患者的治疗与重性抑郁障碍的治疗相似，对于季节性情绪障碍，光照疗法似乎特别有效
非典型抑郁症 在一些特殊情况下患者可能表现出明显的抑郁症状但是不符合DSM任何一种具体病症的诊断标准，这时可以作出非典型抑郁症的诊断。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>抽动障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/tic-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/tic-disorder/</guid>
      <description>抽动障碍 抽动障碍（英文：Tics、Tic Disorder），为一种精神疾病。其被DSM定义为一类机动的或发声的行为障碍，包括各类抽动（突然的、急促的、不规律的、刻板的、无意识的运动）。其定义与ICD-10中的规定大致相同。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>拔毛癖</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/trichotillomania/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/trichotillomania/</guid>
      <description>拔毛癖 拔毛癖是一种强迫行为，患者会有反复拔除头发、睫毛、胡须、鼻毛、耻毛、眉毛或其他体毛的冲动，有时会造成明显的光秃区块。过程中会试图停止拔毛，不过努力多半会失败。拔毛癖在《精神疾病诊断与统计手册》第四版中分类为冲动控制疾患，但仍然有人对本疾病的分类存疑。拔毛癖有时看起来像是一种习惯、瘾、抽动症或强迫症。拔毛癖通常是从青少年时期开始的。沮丧或压力都有可能引发拔毛癖。受到社会大众的观念影响，患者往往会隐匿自己的病情，因而很难确切估计拔毛癖的盛行率；美国有250万人可能患有拔毛癖，盛行率约1%。
拔毛癖通常会采用认知行为疗法。研究显示，以相反习惯训练辅助药物治疗的方法是成功的。在相反习惯训练中，医师会训练患者学习认知自己拔除毛发的冲动，也会教导他们转移这种冲动。相反习惯训练也包括行为记录，医师通常会指示患者制作拔毛事件的日志，内容包括日期、时间、地点、拔下的毛发数量，还有当时在想什么、感觉如何。这样可以帮助患者学会发现自己通常会拔除毛发的情况，并发展出避免拔毛事件发生的对策。
药物治疗方面，一项小型的双盲实验研究显示，氯米帕明——一种三环抗抑郁剂(现在已少用)——能显著改善症状。氟西汀（百忧解）和其他类似的SSRI型药物治疗拔毛癖的效果有限，而且经常会造成显著的副作用。根据弗莱德·潘索（Fred Penzel）的说法，抗抑郁剂甚至可能加重拔毛癖的病情。拔毛癖患者中，也有仅借由行为治疗、家族治疗及支持性会谈治疗等非药物疗法即痊愈的病例。拔毛癖的患者遍及各年龄层；20岁以前较常见，症状开始发生的年龄平均在9到13岁之间。学龄前儿童中，男女患者各占一半；青春期前至青少年时期，女性患者较多，所占比例在70%到93%之间。现在有证据指出易患拔毛癖的倾向与基因有关。近年来报告的拔毛癖案例增加，或许是因为社会赋予拔毛症状的污名已经减少。全球人口中，拔毛癖患者比例的估计值已经从1-3%上升到5%。女性比男性更容易被影响。
命名由François Henri Hallopeau于1889年所创建，取语源于希腊语θρίξ/τριχ; thrix（原意为“头发”），以及τίλλειν; tíllein（原意为“拉动”）和μανία; 狂热（原意为“疯狂”）。
特征 拔毛癖患者的生活相当正常；然而，他们头上的睫毛、头发或眉毛等区域可能会有光秃的区块。在心理上，拔毛癖也有可能造成低自尊， 通常是因为患者的外貌和旁人负面的关注，造成同侪的躲避和患者本身对社交的恐惧。有的患者会戴帽子、戴假发、画眉毛或者为头发做造型，以避免负面的关注。压力似乎是拔毛癖的一项重要成因。有些患者在压力低的环境里不会表现出任何症状（也就是拔毛行为）。离开压力低的环境之后，症状又会复发。
很多精神科医师将拔毛癖归类为习惯行为，与咬甲癖（onychophagia）或强迫性皮肤搔抓症同类。这些疾病兼具精神疾病与和身体疾病的特征：精神疾病方面，它们像是强迫症，因为看见或感觉到某个身体部位会引起焦虑；身体疾病方面，则像制式行为疾患，因为患者会不停做出重复的动作，而不会感到困扰，或者他们对这些动作并不完全自觉。有人怀疑目前将拔毛癖与纵火狂、问题赌博、窃盗癖同样归类于冲动控制疾患的分类方式并不恰当，需要修订。有一项研究显示拔毛癖患者的小脑体积较小。拔毛癖患者也比一般人更容易有焦虑、沮丧、强迫症的问题。拔毛癖患者可能会咀嚼或吃掉自己拔下来的头发，称为食毛癖。在极端情况下，这种行为会导致毛石肠梗阻症候群，名称取自格林童话中的长发姑娘，因停滞在消化道中的毛球会从胃部延伸至小肠甚至大肠而得名），甚而致死。因为表明病情的患者比例很低，有些患者会觉得自己是唯一有这种问题的人。
遗传学 此疾患可能在家庭内遗传。它更常是会发生在有着强迫症患者的家庭里。拔毛的病征可能是因为焦虑所引发的。人们通常会承认有拔自己的毛发。在检查时，可以找到断裂的发丝。其他可能出现类似条件的疾患包含身体畸形恐惧症，然而在此疾患的人们除去毛发的原因是因为其想要让自己的外表更好看。
在一项研究中，被怀疑会引起拔毛癖的基因注射到实验用小鼠体内后，小鼠就开始做出拔除自己和笼内其他小鼠毛发的强迫行为。这显示拔毛癖可能是基因造成的，并且会代代相传。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>持续性抑郁症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dysthymia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dysthymia/</guid>
      <description>持续性抑郁症 持续性抑郁症（精神官能性忧郁症，Persistent Depressive Disorder (PDD)）是一种慢性情绪失调，属于抑郁症范畴。持续时间比重度抑郁症长，但症状相对较轻。
慢性抑郁症是一种轻度的抑郁症。《哈佛健康通讯》（Harvard Health Publications）的说法是：“希腊单词dysthymia的意思是‘心智的坏状态’或‘病态心情’。作为临床抑郁症的两种基本形式之一，其症状比重型抑郁症要少或轻，但持续时间更长。”《哈佛健康通讯》说：“病人中，至少四分之三患有临床上的身体疾病，或是另一种心理疾病，像焦虑症、药物成瘾或酒精成瘾。The Primary Care Journal说，慢性抑郁症“人群中的发病率约为3%，且与显著的机能障碍有关。”《哈佛健康通讯》说：“慢性抑郁症患者家属之抑郁症早期发病率高达50%”，“大多数患者不能明确指出抑郁开始的时间。”
症状 慢性抑郁症是慢性的长期抑郁，其症状和重型抑郁症的亚型忧郁型抑郁障碍（Melancholic depression）有许多相似之处，但是一般要轻一些，强度也会浮动不定。要确诊的话，一个成人必须在“在至少两年内，有症状的日子多于无症状”，表现出以下症状中的至少两种：
失望感 失眠或嗜睡症（Hypersomnia） 注意力不集中，或难以作出决定 精力差，或疲乏（Fatigue） 自尊心差 食欲低，或过食（Overeating） 症状不包括“一般与双极情感失调相关的躁狂，轻躁或是混合的症状发作”（有这种发作经历的人可能患有躁狂抑郁症。
慢性抑郁症患者比一般人更容易罹患重型抑郁症。症状的浮动可能会导致一段时间的重型抑郁症发作。这种情况有时称为“双重抑郁”，因为严重的发作时普遍有平时感觉的低落心情。
因为是慢性情绪失调，一个人可能在患病多年后才被诊断出来（也可能终生都没诊断），从而患者可能认为抑郁是他（她）性格的一部分，而不与医生、家人或朋友讨论症状。
如同重郁症一样，慢性抑郁症往往会有家族遗传。在女性中更为常见且比男性多两倍或三倍。某些患者形容他们正处于慢性压力（chronic stress）的状况。当接受个别诊断时，在一般环境下，常常患者自己很难确定是不寻常的高压力环境还是慢性抑郁症造成他们更多心理上的压力。
诊断标准 美国精神医学学会出版的《精神疾病诊断与统计手册》（DSM） 说，病患具有低落性情感疾患（dysthymic disorder）的特征。主要的症状包括患病个体在两年内几乎每天抑郁，但不一定要达到重度抑郁症的标准。精力不足、睡眠或食欲的失调，以及低落的自尊也都是病人的典型临床状况。患者常常要在多年后才能被确诊。他们身边的人往往认为患者不过是一个“忧郁的人”。以下是诊断标准：
在过去两年或以上的多数时间内，大部分日子病人处于忧郁情感或对别人表现忧郁感。 当忧郁时，病人有二种以上的如下症状： 食欲减少或增加 睡眠减少或增加 疲倦或无力 低落的自我意像 专注力与决断力的减少 感觉无望与悲观 过度的肌肉疼痛，尤其在上背与脚部。 在这两年期间，以上症状从未消失连续二个月以上。 在上述同一段两年期间，病人或曾有一次持续的重郁症发作（Major depressive episode） 病人没有任何躁狂，轻躁或混合症状的发作。 病人症状从未符合情绪交替违常的标准。 症状应该是独立存在的，而非其他慢性精神疾病症状的一部分（例如像精神分裂症或妄想症的部分症状）。 症状大多不是直接由生理疾病或物质使用所引起，包括处方类药物。 症状可能已经给患者在社会、工作、学习以及其他生活方面造成了重大困扰。 对于儿童和青少年，情绪可能变得敏感且持续时间至少一年，不同于成人要诊断出情绪敏感至少需要两年。
治疗 药物 和重型抑郁症不同，对于慢性抑郁症的治疗，药物应该仅仅是最后的选择。治疗的方法应该主要是引导病人了解慢性抑郁症的本性，并学会处理的精神疗法。
若有药物治疗的需要，最常开的抗抑郁药是选择性5-羟色胺再吸收抑制剂（SSRIs），其种类有氟西汀（Prozac），舍曲林（Zoloft），依他普仑（Lexapro），帕罗西汀（Paxil）以及西酞普兰（Celexa）。选择性血清再吸收抑制剂较容易取得且相对于旧式的抗抑郁药较为安全。其他新型的抗抑郁药有安非他酮（Wellbutrin），文拉法辛（Effexor），米氮平（Remeron）以及度洛西汀（Cymbalta）。
有时会开两种不同的抗抑郁药一起使用，或是医师会开情绪稳定剂（Mood stabilizer）或抗焦虑（anti-anxiety）药物结合抗抑郁药使用。
药物的副作用 某些选择性血清再吸收抑制剂的副作用有“性功能障碍、恶心…腹泻、嗜睡或失眠，短期记忆丧失与震颤（tremors）。有时抗抑郁药对病人无效。较旧式的抗抑郁药，像是三环抗抑郁药（tricyclic antidepressant）或单胺氧化酶抑制剂（MAOI）都是可能无效的例子。三环抗抑郁药较为有效但有较严重的副作用。三环抗抑郁药的副作用有“体重增加、口干、视力模糊、性功能障碍以及低血压”。
心理治疗 有证据表明药物和心理治疗相结合的方法可能会有最好的效果。能帮助病患的心理治疗种类由许多因素决定，包括任何造成压力的事件本质、可利用的家庭与社会援助，以及病患个人喜好的方式。治疗应包括有关抑郁的教育。援助是很必要的。认知行为疗法的设计是用以检视情绪障碍（mood disorder）的人通常有体验过的，自认有缺点、自我批评的想法模式与认知曲解（cognitive distortion），并帮助他们修正这样的想法。精神动力取向心理治疗（Psychodynamic psychotherapy）、洞见取向心理治疗（Insight oriented psychotherapy）或人际心理治疗（Interpersonal psychotherapy）能帮助病人厘清在重要关联中的冲突或探索症状背后的原由。
朋友与家人 轶事证据指出若能让病患意识到他们在亲近的朋友和家人生命里占一个重要位置的话，对于他们面对病情有很大的帮助。朋友与家人应该每天都要提醒病患，而且当有需要时，慷慨地给予支持。忧郁发作当下是一种很难清楚表达的状态，因为它不需要决定性的媒介或原因。为了照顾病患，要鼓励病患的朋友与家人了解他们所不知道的，与不需要知道的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>摩擦癖</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/frotteurism/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/frotteurism/</guid>
      <description>摩擦癖 摩擦癖，又称挤恋、挨擦癖（frottage，frotteurism），指在拥挤的场所故意摩擦他人，甚至用性器官碰撞他人的身体，并可伴有自慰等性刺激来达到性兴奋的人。
摩擦癖者通常在人多拥挤的公共空间，以自己的性器官去摩擦、挤压陌生人的身体，从中获得性满足。有的摩擦癖者在摩擦他人的身体时，不需要暴露自己的生殖器就能够得到快感与满足；而有的摩擦癖者则需要露出生殖器直接摩擦于他人的身体方可获得性的快感与满足。通常，摩擦癖者把摩擦的部位选择在他人的臀部，也有的人在他人身体的任何部位摩擦均可产生性兴奋。
摩擦癖的形成原因不甚明了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>斯德哥尔摩综合征</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/stockholm-syndrome/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/stockholm-syndrome/</guid>
      <description>斯德哥尔摩综合征 斯德哥尔摩综合征（英语：Stockholm syndrome；瑞典语：Stockholmssyndromet）又称为人质情结、人质综合征，是一种心理学现象，是指犯罪的被害者对于加害者产生情感、同情加害者，认同加害者的某些观点和想法，甚至反过来帮助加害者的一种情结。这些情感被认为是不理性的、滥用同理心。
斯德哥尔摩综合征可以被看作是一种创伤羁绊，不一定只发生在人质身上，只要加害者对被害者实施骚扰，都可能使被害者对加害者产生强烈的情感 。根据弗洛伊德的理论 ，斯德哥尔摩综合征是一种自我防卫机制，当受害者相信加害者的想法时，他们会觉得自己不再受到威胁。斯德哥尔摩综合征并非正式精神疾病名词。斯德哥尔摩综合征更倾向是人们用来掩盖不想讨论问题的假想状态。
词语释意 1973年8月23日，两名有前科的罪犯简-艾瑞克·欧尔森与克拉克·欧洛弗森，抢劫瑞典斯德哥尔摩内位于诺玛姆斯托格广场最大的一家信贷银行，并挟持了四位银行职员。在与警察僵持了130个小时后，歹徒最终投降。然而这起事件发生后几个月，4名曾经遭受挟持的银行职员，仍然对绑架他们的人显露出怜悯的情感，表明并不痛恨歹徒，表达他们对歹徒不但没有伤害他们却对他们多加照顾的感激，并且对警察采取敌对的态度, 在案件发生后被挟持者不愿意在法庭指出歹徙， 在挟持案件当中被挟持者还与歹徒成为朋友 。
这两名抢匪劫持人质达5日之久，在这期间他们威胁受俘者的性命，但有时也表现出仁慈的一面。在出人意表的心理错综转变下，4名人质抗拒政府最终营救他们的努力。斯德哥尔摩综合征因为在斯德哥尔摩人质挟持事件中被发现而得名。
研究者发现到这种综合征的例子见诸于各种不同的经验中，从集中营的囚犯、战俘与乱伦的受害者，都可能发生斯德哥尔摩综合征。男女皆可能有此症状，惟女性的比例比较高。
绑架中出现斯德哥尔摩综合征的人质特征 美国联邦调查局的人质数据库显示，大约8%的人质表现出斯德哥尔摩综合征的症状。据心理学者的研究，情感上会依赖他人且容易受感动的人，若遇到类似的状况，很容易产生斯德哥尔摩综合征。
出现斯德哥尔摩综合征的人质，通常有下列几项特征：
绑匪为了某种原因而绑架人质，并得到人质认同。 人质必须有真正感到绑匪（加害者）威胁到自己的存活。 在遭挟持过程中，人质必须体会出绑匪（加害者）可能略施小惠的举动。 除了绑匪的单一看法之外，人质必须与所有其他观点隔离（通常得不到外界的讯息）。 人质必须相信，要脱逃是不可能的。 而通常斯德哥尔摩综合征会经历以下四大历程：
恐惧：因为突如其来的胁迫与威吓导致现况改变。 害怕：笼罩在不安的环境中，身心皆受威胁。 同情：和挟持者长期相处体谅到对方不得已行为，且并未受到‘直接’伤害。 帮助：给予挟持者无形帮助如配合，不逃脱，安抚等；或有形帮助如协助逃脱，向法官说情，一起逃亡等。 心理学的解释 心理分析学的看法，新生婴儿会与最靠近的有力成人形成一种情绪依附，以最大化周边成人让他至少能生存（或成为理想父母）的可能，此综合征可能是由此发展而来。斯德哥尔摩综合征是角色认同防卫机制的重要范例。
演化心理学则认为 “斯德哥尔摩综合征是人类祖先在采集狩猎时代，为了解决所面临的问题而产生心理现象。”
其中被绑架是祖先面临的严重问题之一，尤其是女性。在人类历史上，妇女被邻近部落夺取是一个比较常见的事件。在其中一些部落（例如：雅诺马马）几乎每个人的前三代祖先当中，都曾有沦为俘虏者。也许有高达十分之一的女性是被绑架而来，并融入了部落。以色列军事历史学家阿扎尔认为，斯德哥尔摩综合征是为数不多的狩猎采集时代遗留下来的心理现象之一。绑架、强奸等致命暴力，是生殖冲突的直接原因，妇女如果反抗，孩子跟自己可能被杀。为了适应此情况，妇女产生某种程度的人择。
阿扎尔盖特认为，战争和绑架是史前时代人类常见的活动。长时间的天择结果，人类发展出适应环境的心理特征。而此特征的产生，可能与受虐待妇女综合征有关，即如果妇女长时间受到BDSM、SM，集体虐待，性侵害等，也会产生此心理。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>施虐癖</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/sadism/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/sadism/</guid>
      <description>施虐癖 施虐癖（英语：Sadism）是一种以虐待为乐的嗜好。
概述 对他人以欺负、虐待为乐，或凌虐小动物、小虫子，以达到满足感。
与受虐癖相对，若把两者合称则叫虐恋。 在医学上可称施虐人格障碍。 性方面 对别人施虐，如使用鞭打、捆绑、羞辱等方式，借此获得性兴奋或快感，可属一种性欲倒错。
施虐狂 施虐狂，又称虐待狂，指比施虐者（Sadist），还要更热衷于施虐上面的人。
抖S（超S）即指施虐狂，源于日语。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>早发性射精</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/premature-ejaculation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/premature-ejaculation/</guid>
      <description>早发性射精 早发性射精（英文：Premature ejaculation）俗称早泄，是指进行性行为时男性射精过早，医学上指是阴茎于插入阴道（阴道内射精延迟时间）或肛门一分半钟内射精。现在更多医生愿意从女性角度看待是否早泄，而且早泄更多的是心理问题而非器质性疾病。
早泄的男性可以透过下列方法，来延长阴茎勃起的时间。主要原则为减低阴茎龟头的敏感度，例如使用较厚的保险套，或使用药物轻量麻痹阴茎知觉，减低龟头敏感度。
SSRI抗抑郁剂 SSRI（选择性5-羟色胺再吸收抑制剂）抗抑郁剂能够延迟具有不同心理紊乱症的男性的射精。SSRI包括帕络西汀、盐酸氟西汀、舌曲林等。使用这些药物进行慢性治疗受到神经心理副作用的限制。专门治疗早泄的新的SSRI药物，如达泊西汀，能够按需服用并在最近的长三期研究中得到明显的效果，现已在中国等国上市。有推测认为有些相关的效应是由低欲望、低血压和低焦虑水平引起的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>昼夜节律性睡眠障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/circadian-rhythm-sleep-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/circadian-rhythm-sleep-disorder/</guid>
      <description>昼夜节律性睡眠障碍 昼夜节律睡眠障碍（CRSD）是影响睡眠时间及其他方面的一种睡眠障碍 。患有昼夜节律睡眠障碍者无法在一般工作、学校和社会需求所需要的入睡时间睡着，或起床时间起床。如果允许他们配合自己的生物时钟睡觉和起床的话，他们一般都能够得到足够的睡眠。除非他们同时患有其他睡眠障碍，否则睡眠的品质通常是正常的。
如同其他生物，人类也有有生物节律，被称为昼夜节律（“生物钟”），这是由生理时钟所控制。这会影响体温调节，警觉性，食欲，激素分泌以及睡眠时间等等。由于昼夜时钟的关系，时间的经过不会使得嗜睡持续地累积。一个人想睡觉的程度和能否入睡除了受到从足够的睡眠醒来之后累积的时间长度影响外，同时受到体内的昼夜节律的控制。因此，身体在一天中的某些时间入睡但在其他不同的时间清醒。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>智力障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/mental-retardation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/mental-retardation/</guid>
      <description>智力障碍 智力障碍（英语：Intellectual disability，缩写为 ID；或 general learning disability；或mentally retarded，缩写为MR），又称智能发展迟缓、智障、弱智，是指在一般的金钱管理、阅读识字、计算、日常生活等需要使用脑袋思考的行为，是指资质、能力迟缓的表现，大多都为印象或比较下才可得到的结果。 智力障碍的成因分为先天和后天两种。先天的智力障碍可能是由于染色体异常；而后天的成因则可能是脑部受到损伤（例如：车祸），或是受到外在事物的刺激（例如：不客观的评价也可能导致智力障碍）。
分类 台湾法例上的划分 依据台湾的《身心障碍者权益保障法》，智力障碍可以分为以下四类：
轻度智力障碍者 智商界于该智力测验的平均值以下两个标准差到三个标准差（含）之间， 其成年后心理年龄介于9岁至未满12岁之间（最高到小学5－6年级的心智年龄）， 在经过特殊教育与训练之下，可以自理部分生活， 以及可以从事半技术性或简单技术性工作。 中度智力障碍者 智商界于该智力测验的平均值以下三个标准差至四个标准差（含）之间， 成年后心理年龄介于六岁至未满九岁之间（最高到小学中低年级的心智年龄）， 在他人监护指导下仅可部分自理简单生活， 在他人庇护下可从事非技术性的工作（例如在庇护工厂工作），缺乏独立自谋生活能力。 重度智力障碍者 智商界于该智力测验的平均值以下四个标准差至五个标准差（含）之间， 其成年后心理年龄大多在三岁以上至未满六岁之间（最高到小一或是幼稚园大班的心智年龄）， 无法独立自我照顾，亦无自谋生活能力，须赖人长期养护。 极重度智力障碍者 智商未达该智力测验的平均值以下五个标准差， 成年心理年龄未满三岁（心智年龄完全是婴儿阶段）， 无自我照顾能力，亦无自谋生活能力，须赖人长期养护。 按智商来分类 基本上，有许多人的智商（智力商数，IQ）都在80～120的范围内。但是由于不同的智力测验种类、方式，最重度智力障碍者的正确存在比率会出现误差，是目前的问题。
在教育的分类上，也有认为轻度智力障碍的学生是属于“有机会进行教育”的、中度的学生则为“有机会进行训练”。但是这种对障碍较严重之人的先入为主的教育分类观念，等于是剥夺了智力障碍者的各种发展可能性。
边缘（极为轻度）
智商约在70~85之间。通常不会被认定为智力障碍者，但是也因此无法接受支援，日常和学校的实际状况有时相当辛苦。
轻度
智商约在50~70之间。理论上约8成的智力障碍者被归于此类。通常本人不会认为自己是智力障碍者，能在周围环境都不会特别注意到其障碍下的情形过着社会生活，因此接受检测而认定的障碍者比真实存在的数量要少。大多数是由于生理上的病因造成，但大部分的健康状态其实都相当不错。
中度
智商约在35~50之间。
重度
智商约在20~35之间。大部分会伴随并发症状出现。
极重度
智商在20以下。大部分会伴随并发症状出现。通常是躺卧不起的情形，但是身体的运动机能却没有问题，会有过动的行为问题。
大岛分类表 日本在鉴定智障时，有时会依据相关研究者大岛一良设计的大岛分类来判断。下图是大岛分类表中不同障碍类型的分布，请留意有时候会因个人的不同而造成结果差异。
倾向与征兆 幼儿期 无法顺利和同年龄的幼儿沟通或相处交流，许多场合有说话迟缓的情形。若是先天的染色体异常引起，通常能够在早期发现。
学龄期（6 - 15岁） 判断力和记忆力出现问题，一般的学习出现困难。无法顺利进行规则较复杂的游戏或活动。在这个时期才显露出症状可能是由于压力、或其他后天障碍造成。此外，即使顺利从中等教育升学，也有可能存在这类型的问题（曾有唐氏综合症的少女考上大学的案例）[来源请求]。
成年期（18岁以上） 在一般职场上的就业门槛较高，但如果本人的能力可与环境配合就不会有问题。若在一般职场上有就业或工作的困难，也有许多在相关的障碍者保护团体开设的庇护工作场所。此外，可能难以对日常事物（例如高额的契约签约）做出判断、时常会做出错误的判断，也容易被恶意欺骗。 幼儿时期可能仅表现出轻微的征兆（IQ 60-70），很容易忽略，可能直到就学阶段才会被诊断出来。即使发现孩童在学业成绩上表现异常的差，但是也必须经过更进一步的判断以确认是否为智力障碍，也有可能是学习障碍或单纯的行为问题。当长大成人时，许多轻度智力障碍者已能独立生活，他们在其他人眼中可能仅是“较缓慢”而不会被认为是“智力障碍”。
还有其他更多征兆。例如幼儿可能难以学会坐直、爬行、或是比其他儿童学会走路的时间迟缓许多、需要比一般更长的时间学会说话。此外成人和儿童也可能出现以下征兆：
言语表达有困难 变得难以记住事物 难以了解社会规则 难以了解事物的因果关系 无法解决简单的问题 思考上的逻辑有所困难 社会上的现状 智力障碍者与犯罪 智力障碍者在犯罪事件中可能是加害者或受害者。但有时因为其精神状态，即使不是加害者也会被当成犯罪者，或是作为被害者、证人所提供的证词不被信赖。也有由于本人并不了解什么样的行为算是犯罪行为，因而被利用教唆而犯罪。对智力障碍来说，如果成为了受害者，报案检举等手续通常很难懂，支援也不易取得，这样的实际案例相当多。此外因为无法为自己辩护，造成误判而被冤枉的情形也有许多。
智力障碍者与心理治疗 智力障碍者因为不具有一般正常人的智能，所以很难使用谈话形式的心理治疗，大多采取如早期介入策略、前事控制策略、行为治疗策略、后果处理策略、生态环境改变策略、环境支持策略等行为治疗、心理动力模式、药物治疗模式、心理教育模式、人本模式、认知行为模式、游戏治疗、多重形式行为模式等处理策略，以及艺术治疗，等方式，有关智力障碍者的心理治疗文献较少，目前尚未看到系统性的研究。
成因 病理 染色体异常造成的唐氏症候群、低机能自闭症等先天疾病，出生氧气不足（缺氧）造成、待产期间胎儿脑部因为事故受到压迫、生产后婴儿发高烧、染上疾病，以及由于意外事故造成的智力障碍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梦游症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/sleepwalking-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/sleepwalking-disorder/</guid>
      <description>梦游症 梦游症（Somnambulism），在神经学上是一种睡眠障碍，症状一般为在半醒状态下在居所内走动，但有些患者会离开居所或作出一些危险的举动，如翻窗、开车甚至一些暴力活动，如杀人等。1846年美国人Albert Tirrell被控在梦游的情况下，谋杀了他的情人，最后被判无罪。1999年亚利桑那州人Scott Falater被指控连刺他妻子44刀，最后被判有罪。
梦游者眼睛张开，让人误以为是清醒的，而且可以回答一些简单问题或命令。三分之一的梦游者行为有侵略性，醒后不能记得自己曾经下床。大部分梦游时间几分钟到一小时不等。
关于梦游的原因，至今仍无法确知。但医界普遍认为不外乎是家族遗传及心理压力等因素。瑞士苏黎世大学的科学家克劳迪奥·巴塞蒂最近研究发现，梦游症可能来自于遗传，可能与一种被称为HLADQB1*05的基因有关。
病发率 病发率约为1-6%，最常见于五至十二岁的小童。最近，斯坦福大学医学院的科学家发现，大约3.6%的美国成年人容易出现梦游现象。夜间游荡通常与抑郁症、焦虑症和强迫症等精神疾病有关。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>模仿言语</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/echolalia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/echolalia/</guid>
      <description>模仿言语 模仿言语（echolalia）是一种重复（他人所说的）特定辞汇、句子之不随意动作 。被重复的辞汇未必有特殊的意义。此症状是妥瑞氏症、自闭症常见的并发症。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>歇斯底里</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/hysteria/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/hysteria/</guid>
      <description>歇斯底里 歇斯底里（Hysteria）指无法控制的情感发泄。在过去是一种精神疾病的名称，又被称为癔病或癔症。症状是由于未知恐惧等原因而情绪失控，或幻想身体某部位不舒服，却无法被医学检查出来。现在医学界已逐渐停止使用该词，转而使用更精确的词汇描述不同症状，如转换障碍和分离障碍。
辞源 “歇斯底里”是音译自拉丁文hysteria，词源于希腊文hystera（子宫），因为当时病因被认为是女性子宫扰动。
按照中国传统的讲法，具有同等病征的病况一般被归类为中邪、鬼上身、癫痫、癔病等，癔病即“心意病也”。
历史 欧洲在19世纪前的两千年里一直认为歇斯底里是由于女性子宫扰动、游走或倒错造成的。当时认为怀孕可以消除该症状。在19世纪中晚期，该病主要指性功能障碍，治疗方法是用手、振动器或喷水进行生殖器按摩，使患者达到性高潮。19世纪末至20世纪初，医学界逐渐认识到该病是一种心理疾病，20世纪中期以后，歇斯底里症被细分为许多精神疾病，医学界已逐渐停止使用该词，转而使用更精确的词汇描述不同症状，如转换障碍和分离障碍。
症状 譬如典型的歇斯底里球是一种在病人的喉咙部位发生的急性阻塞感，它使病人既无法说话又会引起呕吐现象，好像有一个球升到喉咙那里，于是大家就认为这种征候是因为子宫压迫到喉咙而引起的可能有帮助的来源。
此外由于歇斯底里症病患会呈现一些如痉挛、月经失调、恶心、呕吐、头痛、头昏、全身乏力等的症状，而且多发生于年轻未婚女性中，因此大家较易以子宫的移动来说明此症，并根据子宫的原名来为此症命名。
心理学中，歇斯底里有多种表现：
情感爆发：病人在精神因素作用下突然失常、哭叫、打人、毁物等，发作时有轻度的意识状态，发作后部分遗忘。 意识朦胧：表现为梦游或在意识朦胧下突然出走，而清醒后对发生过的事毫无记忆。 心因性遗忘：对曾经是或者仍然是创伤性或者应激性的事件部分或全部遗忘。 疏离综合症：自我的人格分离或是对周围环境的“非真实感”。 多重人格：表现出两种或以上的完整人格，不同人格之间还可能存在各种关系。 刚塞尔综合症：假性痴呆。 附体障碍：在宗教的背景下常出现的“附身”。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>注意（力）缺陷多动障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/attention-deficit-hyperactivity-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/attention-deficit-hyperactivity-disorder/</guid>
      <description>注意（力）缺陷多动障碍 注意力缺陷多动障碍（英语：Attention Deficit Hyperactivity Disorder，缩写为ADHD），涵盖注意力缺失症（英语：Attention Deficit Disorder，缩写为ADD）。ADHD在早期的官方称呼为注意力缺失症（英语：attention-deficit disorder、ADD）和儿童过度活跃的反应（英语：hyperkinetic reaction of childhood）。ADHD是一个与脑神经发育相关的心理疾患，也是一个与脑神经相关的疾病。它的特征是“容易分心，难以专注”、“过度的活动”或“难以控制自身的言行举止”且不符合患者年龄该有的成熟度。通常患者也会有情绪管理的困难。ADHD的症状通常出现在大约12岁以前且持续超过六个月并在至少两种情境中出现（例如：学校、家庭、休闲活动等）。专注力方面的问题可能影响儿童患者的在学表现。除此之外，注意力缺陷多动障碍可能会导致其他心理疾病及物质滥用。
过去普遍认为注意力缺陷多动障碍是只会发生在儿童身上的脑部发展障碍，但近年发现注意力缺陷多动障碍患者的60%（包括应接受诊断却未接受诊断的患者），其注意力缺陷多动障碍症状会持续至成人时期，而这60%患者中的41%，其注意力缺陷多动障碍仍对生活造成明显的影响。注意力缺陷多动障碍在婴儿和幼儿时期，因为孩子正在学走路和说话，所以症状通常不易被察觉，往往要等到他们进入幼稚园或小学之后，透过遵守教室、课堂的规范及跟同学们的相处，旁人才会渐渐注意到其症状。学校老师往往是最容易发现孩童注意力缺陷多动障碍症状的人，因为在学校有明确的对照组；然而，不少注意力缺陷多动障碍患者（尤其是女性患者）没有过动—冲动的症状，而过去对此症的认识总是集中在过动症状上，使得这类“不过动或冲动”、“纯粹注意力缺陷”的注意力缺陷多动障碍患者甚少能诊断出来。端视注意力缺陷多动障碍患者其脑部发展的程度与其所在环境对其执行功能要求的程度之比例，因此有些注意力缺陷多动障碍患者可能直到青少年时期甚至是成年期（特别是成年初期）才开始显露出注意力缺陷多动障碍的症状。国际注意力缺陷多动障碍，儿童流行率中位数为5~8%，成人流行率为2.5~5%。注意力缺陷多动障碍会造成家庭社会的重大损失，其中也包括父母的工作损失。注意力缺陷多动障碍患者甚至其家属可能对自身或患者的问题存有否认心理。
现时没有任何确切证据证实任何一个或多个因素决定性地导致这种病症。研究显示注意力缺陷多动障碍与脑部的额叶及其他构造发展相关，但详细成因仍未得知。注意力缺陷多动障碍可能具有相当高的遗传率。根据美国疾病控制与预防中心的研究，注意力缺陷多动障碍是一群症状的交集。因此，要正确诊断这病症，必须同时采用多种临床方法配合去确认。注意力缺陷多动障碍的诊断系依据《精神疾病诊断与统计手册》的标准、门诊病人主诉、症状学、患者的历史经历、发展史、家族史、共病、生理评估及各种医生评估后认为需要进一步的检查等。每年的十月为国际间订定的注意力缺陷多动障碍意识之月（ADHD Awareness Month）。
每个国家都有各自的ADHD治疗策略，彼此之间并不完全相同，但大都包含咨商、改变生活习惯和药物等。。学龄前的患者，通常仅需接受行为治疗，除非症状达到严重的程度且拒绝接受行为治疗或无法从行为治疗中获得改善，才需考虑加入药物治疗。中枢神经刺激剂是最常用的ADHD药物，使用者在头14个月持续服用能有效治疗ADHD，不过目前有关使用超过14个月后对于ADHD症状的疗效，尚未明朗。。成人患者多半会发展出应对的技巧，来处理其部分或是所有的不足之处。
虽然中枢神经刺激剂不会带给服用者严重的副作用，但其相对不严重的副作用，比如说：失眠、食欲不振则较常出现在服用者身上。对于“如何解决前述的副作用”和“非药物的治疗方式”是未来研究的重点。注意力缺陷多动障碍的治疗并非是要将孩子们标准化[b]，而是一本教育的初衷，协助每一位孩子“发掘、发扬自己的优点、并避免缺点”。
18世纪首次有人在医学文献上描述类似当今ADHD定义的症状。 近年来，ADHD本身和ADHD诊断以及ADHD治疗时常引发争议。 围绕在争议中的当事人包含医生、教师、政府官员（政策制定者）、父母和新闻媒体，他们主要在争论“ADHD的起因”和“使用中枢神经刺激药物来治疗ADHD是否合适”。 大多数的医疗从业人员都接受ADHD是一个真实存在的疾病且见于儿童、青少年和成人，存在于这些医疗人士之间的歧见肇因于对“ADHD的诊断方式”、“ADHD的治疗方式”和“精神科医生应具备的专业素养”的不同看法。
名称 注意力缺陷多动障碍也译作注意力不集中/过动症（英语：Attention Deficit/Hyperactivity Disorder，简称AD/HD）、过度活跃症（英语：Hyperkinetic Disorder；于ICD 10中的名称），俗称有多动症、多动障碍及大雄·胖虎综合征（日本）等。此病患的儿童习称过动儿，也有医疗人士建议改称为心动儿。
注意力缺陷多动障碍可以依其子类型分为以下几类。
子类型 \ 核心症状 注意力不足（分心） 过动 冲动 过动-冲动为主型 - ✔ ✔ 注意力不足为主型，又称为注意力缺失（陷）症（Attention Deficit Disorder） ✔ - - 混合型 ✔ ✔ ✔ 世界卫生组织出版的《世界通用疾病分类手册》第十版中（ICD-10, International Classification of Disease-10，又称为国际通用的疾病分类表）， 过度活跃症的症状几乎等同于《精神疾病诊断与统计手册》第五版（DSM-5）中注意力缺陷多动障碍的症状。而“注意力缺陷多动障碍”在ICD-10中称为“过度活跃症”。
ICD-11 正式版将废除“过度活跃症”名称，改采“注意力不足/过动症”并纳入上述三种ADHD的类型、子类型。
定义 对注意力缺陷多动障碍比较确切的定义，记载于美国精神医学会（APA）出版的《精神疾病诊断与统计手册》（DSM）第四版之文本修改版。
注意力缺陷多动障碍的主要病征是：
注意力涣散或集中困难（专注力失调、注意力缺陷） 活动量过多 （过度活跃、多动） 自我管理能力弱 （冲动） 基于以上三种病征，再把注意力缺陷多动障碍细分为以下三个分类：
注意力涣散主导型，又称为注意力不足（专注力失调）为主型 活动量过多或自制力弱主导型，又称为过动-冲动（过度活跃、多动障碍）为主型 混合型，又称为注意力不足（专注力失调）、过动-冲动（过度活跃、多动障碍）混和型 注意力不足（失调/缺陷） 注意力缺陷多动障碍的儿童，在“转移性注意力”、“选择性注意力”和“持续性注意力”有类似的特点，尤其是“持续性注意力”，会低于同年龄无ADHD的儿童。 父母常疑问：孩子在看电视或打电动时常常一坐就是几小时，可是静态的看书、画画就没有办法，可能几分钟就喊无聊。不过不同活动所需的专注度原本就有差异，电视与电动因为画面不停的变换，加上各种听觉效果、视觉吸引的效果（包含时下兴起的：虚拟现实），只需维持短暂的注意力就能持续进行，但孩子一旦从事要求较长专注度的工作或是活动时，其注意力就会无法持续或出现缺失。而许多ADHD的孩子在自身感兴趣的事情上可以维持长时间的专注。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>游戏成瘾</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/video-game-addiction/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/video-game-addiction/</guid>
      <description>游戏成瘾 游戏成瘾（英文：Video game addiction，缩写：VGA）是一种特殊的成瘾行为，其特征为过度或强迫性游戏以致影响正常生活。目前游戏成瘾的定义在医学界仍是极具争议的，没有确切的证据表明游戏成瘾应当被归类为精神疾病。2010年，有媒体报道称《 精神疾病诊断与统计手册》（缩写：DSM）中可能会考虑收录游戏成瘾。但美国精神医学学会发表的声明表示没有将游戏成瘾列为精神疾病，修订DSM是一件长期的、严肃的事情，所有的更改都将基于最新且可靠的科学研究。2019年5月，世界卫生组织将游戏成瘾列入国际疾病与相关健康问题统计分类。
医学界观点 游戏成瘾的定性在医学界并未获得共识，比如美国精神医学学会认为现有证据不足以证明游戏成瘾是一种精神疾病，并拒绝在第5版（2013年5月）《精神疾病诊断与统计手册》中收录游戏成瘾。而联合国世界卫生组织则持不同态度，并在2018年6月将“游戏障碍”收录至第十一版国际疾病分类（缩写：ICD-11）。但世界卫生组织这一行为亦引起许多批评与不满，在ICD-11正式批准前，26位研究者撰写一封致世界卫生组织的公开信，表示其提出的诊断分类缺乏科学证据，可能造成更多害处而非好处。与此同时，诸多游戏协会亦提出反对，指出“游戏障碍”在医学界仍是存在争议与不确定性的。
可能致病成因 一些人认为，游戏里内建的奖励制度，可能是导致游戏成瘾的原因。
在游戏所创造的虚拟世界中，游戏成瘾者能获得无法在现实世界中得到的自信与满足感。
流行病学 台湾青少年中患有网络游戏成瘾的人约有3.1%。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>焦虑症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/anxiety-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/anxiety-disorder/</guid>
      <description>焦虑症 焦虑症或称焦急症（英文：anxiety disorder），是明显感觉焦虑和恐惧感的一种精神疾病。焦虑是对未来事件的担心，恐惧则是对当前事件的反应，这些感觉可能会导致身体症状，如心跳过速和颤抖。以下为常见的焦虑症：广泛性焦虑症、特异性恐惧症、社交焦虑症、分离焦虑症、广场恐惧症、恐慌症和选择性缄默症。焦虑症会由造成症状的原因来区分，人们往往有不止一种的焦虑症。
遗传与环境都可能是造成导致焦虑的原因，孩童时期遭受虐待、家族有精神病史以及贫穷都有可能是焦虑症的危险因子。焦虑症常常和其他精神疾病一同发生，像是：重性抑郁障碍、人格异常或是成瘾症，要诊断焦虑症至少需要六个月的临床观察，在特定状况导致异于常人的过度焦虑，并影响正常生活。另外，甲状腺功能亢进症、心脏病、使用咖啡因、嗜酒、滥用大麻或是处于勒戒某些药物的状态，都有可能出现类似焦虑症的症状。
焦虑症如果不治疗，一般不会自行复原。治疗方法包含改变生活型态、寻求咨商，以及药物控制。咨商一般会配合认知行为疗法进行治疗。可改善症状的药物则包含抗抑郁药、抗焦虑药（如现代常用：苯二氮䓬类药物、β 受体阻断剂、丁螺环酮）等等。
全球大约 12%的人口患有焦虑症，5~30%的人在一生中至少患有一次焦虑症女性的发生率约为男性的两倍，且通常自 25 岁以前就开始发作。最常见的为对于特定事物的恐惧症，将近 12%的人在一生中的某个时候曾有此类问题，社交焦虑症则占了 10%。患病者通常介于 15 至 35 岁之间，且年纪通常不会超过 55 岁。欧美的发生率较其他地方为高。
症状 患者的情绪表现的非常不安与恐惧，患者常常对现实生活中的某些事情或将来的某些事情表现的过分担忧，有时患者也可以无明确目标的担忧。这种担心往往是与现实极不相称的，使患者感到非常的痛苦。还伴有自主神经亢进，肌肉紧张或跳动等自律神经失调的症状。
病因 精神心理因素，许多学者认为焦虑症状的形成与思维和认知过程有着密切的、重要的关系。研究表明，一些人更愿把一些普通的事情，甚至是一些良性的事情解释为灾难的先兆。例如，人们高神经质。 这与抑郁情绪的产生也有一些联系。还有就是生化的因素，例如甲状腺的病症或神经化学递质功能失调的因素所致。
治疗 焦虑症的治疗一为药物治疗，用抗焦虑药物去平静脑中过度活跃的部分。另一方面为认知行为治疗，找出生活中的压力源，避开压力，学习放松技巧，减轻压力。
另外维持血糖值的稳定有助于稳定情绪，脑中缺乏血糖作燃料就容易暴躁焦虑。补充营养例如维他命 B 群、钙，多食用深海鱼油、青菜等，配合适当的运动，都有助于降低焦虑症。
注意 不光只有单纯的焦虑症才有这些症状，一些精神病症也可能产生焦虑症状，如精神分裂症、强迫症等，这类疾病的焦虑症状只是症状之一。无论是精神病学上或是单纯的焦虑症，在临床上的症状都没有本质上的差异，但在治疗上也许比单纯的焦虑症要复杂，因为在治疗其焦虑症状的同时，还要同时治疗此类患者的其他症状，所以，此需要与单纯的焦虑症有所区分。
种类 广泛性焦虑症 虑病症 恐慌症 恐惧症 强迫症 创伤后压力症候群 需要区分的心理疾病 躁郁症 忧郁症 思觉失调症 注意力不足过动症 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>物质使用疾患</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/substance-related-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/substance-related-disorder/</guid>
      <description>物质使用疾患 物质使用疾患（英语：Substance use disorder），又称为药物滥用失常（drug use disorder），医学名词，指一个人使用一种或多种物质之后，导致临床上出现显著减损或是不适症状。在这边的物质（Substance），一般是指精神作用性药物。因为过度使用这类药物，使患者的生理及精神健康出现损害，或是使其他人的福祉受到损害，都可以被归类在其中。
这是一种物质相关疾患（Substance-Related Disorders）。在物质使用疾患之下，又可以分为物质滥用与物质依赖二者。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特殊性发育障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/specific-developmental-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/specific-developmental-disorder/</guid>
      <description>特殊性发育障碍 特殊性发育障碍是一类特殊的学习障碍和相关的发育障碍。
ICD-10分类法 第十版国际疾病与相关健康问题统计分类（ICD-10） 把特殊性发育障碍分为四类：特殊性语言发育障碍，特殊性学习能力发育障碍，特殊性运动功能发育障碍，混合型特殊性发育障碍。
特殊性语言发育障碍 特殊性语言发音障碍（F80.0） 语言表达障碍（F80.1） 语言接收障碍（F80.2） Acquired aphasia with epilepsy Landau-Kleffner syndrome（F80.3） 其他语言发育障碍 （F80.8） Lisping 非典型特殊性语言发育障碍 （F80.9） 特殊性学习能力发育障碍（SDDSS） 特殊性阅读障碍（F81.0） 特殊性拼写障碍（F81.1） 特殊性运算能力障碍（F81.2） 混合型特殊性学习能力发育障碍（F81.3） 其他学习能力发育障碍 （F81.8） 非典型特殊性学习能力发育障碍 （F81.9） 特殊性运动功能发育障碍 特殊性运动功能发育障碍（F82） 复合型特殊性发育障碍 复合型特殊性发育障碍 （F83） DSM-IV-TR分类法 第四版的文本Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders (DSM-IV-TR)把特殊性发育障碍分类为社交障碍，学习障碍和运动能力障碍。
学习障碍 运算障碍（315.1） 阅读障碍（315.0） 书写表达障碍（315.2） Learning Disorder Not Otherwise Specified（315.9） 运动能力障碍 Developmental Coordination Disorder（315.4） 社交障碍 语言表达障碍（315.31） Phonological Disorder（315.39） 混合型语言表达接收障碍（315.32） Stuttering（307.0） Communication Disorder Not Otherwise Specified（307.9） </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特殊恐惧症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/specific-phobia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/specific-phobia/</guid>
      <description>特殊恐惧症 特殊恐惧症（英语：specific phobia），是对某种特定的物体或情景有不合理的害怕。
当患者接触这些物体和场景时，他们会立即感到特有的恐惧。DSM-IV-TR根据患者所害怕物体的来源将特殊恐惧症分为如下几类：血和注射、情景（如飞机、电梯）的幽闭恐惧症，动物和自然环境（如高处、水）的恐惧症。一些特殊恐惧症，如动物恐惧、血恐惧、鬼恐惧、黑暗恐惧和牙齿恐惧可以追溯到儿童期。大部分儿童都会经历某一恐惧，比如害怕黑暗、害怕陌生人、害怕死亡和虚幻的物体等，但是它们大多都能自行消散。其他一些恐惧症，如吞咽恐惧症可能由吞咽食物时引发的创伤性事件所致。
特殊恐惧症有时也和其他心理障碍相伴出现。例如，2/3伴有广场恐惧症的恐惧障碍患者也会遭遇某一特殊恐惧症，如情景恐惧症、牙齿恐惧症、血伤害恐惧症、自然环境恐惧症。这些恐惧症在伴有广场恐惧症的惊恐障碍形成的多年前已经出现。在某些案例中，害怕死亡可能和惊恐障碍的发展有一定的联系。特殊恐惧症对个人生活的影响取决于恐惧性刺激是否经常出现在个体的生活中。有些事物较其他事物容易避开，当人们所害怕的狗、昆虫或水这些常见的事物时，想要避开就要煞费苦心，而且可能大大地限制了他们的活动。
美国每年有9%的人有特殊恐惧症的症状。在一个人一生中的某段时间，可能有11%的人发展为此症。美国、加拿大和欧洲的研究发现，此症的女性患者数量超过男性，其比率为2：1，并且女性较早地发展为恐惧症状（女性：10岁，男性：14岁）。特殊恐惧症的流行率及所害怕的事物，也会因为文化和种族的不同而有所不同。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疑病症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/hypochondriasis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/hypochondriasis/</guid>
      <description>疑病症 疑病症（英语：Hypochondriasis），也作疑病性神经症（Hypochondriacal neurosis）、虑病症，是指对自身出现的一些身体状况作出不合实际的解释，担心自己身患一种极为严重的疾病。疑病症患者会在未经诊断的情况下对自己的生理、心理状况作出不恰当的评估，并且无论症状严重与否，他们都会对自我的状况产生不必要的警觉，坚信自己已经患有或即将确诊为一种严重的病症。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>痴呆症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dementia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dementia/</guid>
      <description>痴呆症 痴呆症，其英文Dementia一字来自拉丁语（de-意指“远离” + mens意指“心智”）。是脑部疾病的其中一类，此症导致思考能力和记忆力长期而逐渐地退化，并使个人日常生活功能受到影响。其他常见症状包含情绪问题、语言问题、还有行动能力降低，但个人意识却不会受到影响。诊断痴呆症有两个要点，一是心智功能出现退化；二是退化的程度比一般老化的情形更严重。这些疾病也常带给照顾者相当大的影响。
最常见的痴呆症类型是阿兹海默症，阿兹海默症患者占所有痴呆症患者人数的50%到70%，其他常见的种类还包括血管型痴呆症（占25%）、路易氏体痴呆症（占15%）、以及额颞叶型痴呆症。相对少见的失智成因则有常压型水脑症、帕金森氏症、梅毒、以及库贾氏症等。同一个人可以同时得到超过一种痴呆症。有少部分的痴呆症起因于家族遗传。在精神疾病诊断与统计手册第五版中痴呆症被视为一种认知障碍，并再依其严重程度分类。痴呆症的诊断通常根据患者的病史，以及经过一系列心理衡鉴与医学影像检查，并搭配抽血检查，来找出可能的病因。简短智能测验是其中一种常用于初步评估的工具。预防痴呆症的方式，主要是减少常见的风险因子，比如说高血压、吸烟、糖尿病、以及肥胖症等。目前并不建议全面进行一般民众的痴呆症筛检。
痴呆症目前无法治愈。多奈派齐等乙酰胆碱酯酶抑制剂类药物经常用于治疗轻至中度痴呆症，但这些治疗的帮助终归有限。对于痴呆症患者与照护者而言，有些方法可以改善他们的生活品质，例如认知行为疗法可能有所助益；另外，对于照护者的卫教与情感支持亦相当重要。运动对于病患的日常生活活动功能有帮助，并可能改善预后。痴呆症引起的行为问题或思觉失调症状经常以抗精神病药治疗，但一般而言不建议这么做，因为这样的治疗帮助有限，并可能增加病人的死亡风险。
痴呆症影响全球三千六百万人口。大约10%的人口，会在有生之年中发病。痴呆症与年龄（老化）息息相关，约3%的人口在65到74岁之间得到痴呆症，另外19%的人口则在75到84岁之间，而将近一半的人口超过85岁得到痴呆症。痴呆症于2010年造成约48万6千人死亡。随着老年人口逐渐增加，痴呆症也变得越来越常见。但如果考虑特定年龄层的痴呆症盛行率，盛行率的数字却可能随着时间下降。这样的现象至少可以在发达国家见到，原因是在这些国家中风险因子的控制较良好。痴呆症是世界上最常见的老人失能原因，在美国每年会造成六千零四十亿美元的经济损失。痴呆症患者通常会因为照护需要或是用药而被限制人身自由，这也引起了违反人权的疑虑。患者也经常苦于疾病的污名化。
症状 最常见的痴呆症种类是阿兹海默症（俗称老年痴呆症）。其典型之起始症状为记忆障碍。病人会遗忘刚刚发生的事（短期记忆差），而较久以前的记忆（长期记忆）则相对在发病初期不受影响。
痴呆症影响语言能力、理解力、运动能力、短期记忆、辨认日常用品的能力、反应时间、个性、执行能力、解题能力。就算没有智力衰退的迹象，也常有妄想（阿兹海默型有15-56%），例如怀疑镜中的自己是另外一个人 。
痴呆症之症状也包括人格或行为改变。很多最后诊断为痴呆症的个案在住院初期时出现过激烈的混淆症状。老人也可能因其他药物、手术、感染、睡眠不足、饮食不正常、脱水、换住处或是个人危机而有智能改变之症状。这叫谵妄，症状类似精神病或痴呆症。
由于大部分的痴呆症患者可能会有精神错乱症状。尽管混乱症状可能可以由密切照顾、改进居住环境与饮食获得缓解；精神科药物也能协助稳定情绪、减少幻觉妄想、或者冲动控制。但目前药物尚未能减缓脑部的退化。痴呆症患者也常伴随忧郁症，最好由专业医疗人员诊断治疗。
在香港，2010年10月29日，有民间团体建议将老人痴呆症正名为脑退化症。全脑部退化并非引致老年痴呆症的唯一原因，亦不能够完全反映老年痴呆症的症状，因此医院管理局和卫生署未有计划采用“脑退化症”为医学上的官方名称。
流行病学 年龄是痴呆症最主要的危险因子。根据流行病学研究，65岁以上的人有5%有痴呆症，85岁以上则增加到20%。
分类 退化性痴呆症成因 大部分痴呆症都是退化性的。以下三类最常见：
阿兹海默病：痴呆症的最常见成因。 额颞叶型痴呆症 路易氏体痴呆症 血管性痴呆症成因 脑血管疾病所引起的痴呆症。
较少见的成因 帕金森氏症 梅毒 艾滋病失智复合症（艾滋病初期阶段） 创伤性脑损伤，例如职业拳击手。 遗传：亨丁顿舞蹈症、Katwijkse ziekte 可治疗的成因 有不到5%的痴呆症其成因是可以治疗的。
缺维他命B4,B12，维他命A。 肿瘤 治疗 痴呆症药物方面，以乙酰胆碱酯酶抑制剂为主，它是一种认知促进药物，目前上市的药物有爱忆欣、忆思能及利忆灵等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>癫痫</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/epilepsy/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/epilepsy/</guid>
      <description>癫痫 癫痫（英语：Epilepsy，英文词源来自古希腊文中的动词“ἐπιλαμβάνειν”，此处意为“折磨”），音译伊比力斯症，或称脑痫、羊痫、羊癫疯、羊角风、猪脚疯、发羊吊。2010年6月27日，香港复康会与关注癫痫症的团体宣布正式将癫痫症改名为“脑痫症”，希望有助纠正市民的误解。。是长期性神经系统疾病，以抽搐为特征，可由脑电图确诊大脑皮质神经细胞异常。
癫痫的根本病因是遗传性、器质性精神病，或代谢异常。少数病例由脑部外伤导致，例如、中风、脑肿瘤、服毒或酗酒，但不会因为感染而引发。
癫痫不能根治，但70%抽搐发作可由药物控制。若药物无法控制，可由外科手术、神经刺激疗法或改变饮食，达到无需服药的水平。
全世界约1%人口患有癫痫，近80%病例都在发展中国家。发病率随年龄增长而增高。新病例在发达国家常见于一岁以下婴幼儿及五十至六十岁的长者，在发展中国家常见于儿童和青年，这是因为病因的比例不同。约5-10%病例在80岁前会发生一次无明显诱因的抽搐，发生第二次抽搐的几率在40%-50%之间。许多政府都会限制或禁止癫痫患者驾车，但在患者无抽搐一段时间后可以重新开始驾车。
症状和体征 癫痫的特点是长期反复发作抽搐。这些发作可能因涉及的脑部区域和病人年龄有好几种不同形式。
抽搐发作 抽搐 (消歧义)类型（约占60%）
局灶性癫痫发作（约占三分之二），但可能恶化为全身性癫痫发作。通常会先有某些感觉或经历，称为先兆，包括：感官先兆（视觉、听觉或嗅觉）、通感或情绪、自主神经、或肢体感觉性。
阵发抽搐可能开始于一个特定的肌肉群，并扩散到邻近肌肉群，又称为杰克逊尼式行军。 自动症是非自觉地产生的活动，多为简单重复动作如上下砸嘴唇，或更为复杂的活动如试图拾起物品等。 全身性抽搐（约占三分之一），有六种主要类型：强直－阵挛性、强直性（tonic）、阵挛性状态（clonic）、肌痉挛性、失神性（Absence seizure）、以及失张性发作。这六种都会失去意识，通常事先没有预警。
强直 - 阵挛性：发作以四肢收缩开始，接着是四肢挺直、背部拱起，因胸部肌肉收缩，病人可能会发出哭叫声，历时约10–30秒，称为强直期（tonic phase）；之后是四肢同时抖动，称为阵挛期（clonic phase）。咬到舌头两侧更为常见。 阵挛性抽搐：发作时四肢同时抖动，令肌肉不断收缩，当呼吸停止，病人会呈青黑色。在抖动结束10–30分钟后才可能恢复正常，此阶段称为“发作后期（postictal phase）”。发作期间可能会大小便失控及咬到舌尖或舌头两侧。 肌强直性：发作会引起数个局部或全身性的肌肉痉挛，失神性非常轻微，可能只是轻轻转头或眨眼。病人并不会跌倒，发作结束后马上会恢复正常。失张性发作的肌肉失去活动的过程则会超过一秒钟，这样的发作通常会在身体两侧发生。 非痉挛性类型（约占40%）
失神，症状为失去意识，通常持续10秒左右。咬舌也较为常见。 诱因
反射性发作经常由特定事件触发，约占6%患者。 反射性癫痫发作只能由特定的刺激引发，常见诱因包括闪烁的灯光和突发的声响。 某些类型，抽搐是频繁地在睡眠中发生。 某些类型，抽搐只在睡眠时发生。 发作后期 在抽搐高峰发生后、正常意识水平 恢复正常前，通常会有一段意识混乱的时期，被称为是发作后期。此阶段通常长3到15分钟，但也可能持续数小时。其他常见的症状包括：感觉疲惫、头痛、言语困难、以及行为异常。思觉失调在抽搐发作后并不罕见，比率大约为 6-10%。病人往往不记得发作期间发生的事情。局灶性抽搐后也可能会发生局部性麻痹，即托德麻痹，通常持续几秒钟到几分钟，但在少见的情况下可能会持续一到两天。
心理社会面 癫痫可能会在社会支持和心理福祉上造成负面影响，包括被他人孤立、羞辱，或肢体残障。也可能导致较低的教育水平和就业不易。患者常有学习困难的问题，尤其在患有癫痫的儿童身上。在公开场合发作，可能对患者与家庭带来异样眼光。
并发症包括：重性忧郁障碍、焦虑症、偏头痛、及精神病等。
癫痫并发精神病的可能性高于一般人，类似精神分裂，以幻觉、妄想为主。若癫痫病灶在颞叶者，则发作几率更高。有些研究发现左脑病灶者较易并发精神病，但未获得一致性的结论。另有些癫痫是因脑病变造成，这些脑病本身也会造成精神不稳定的症状。。 注意力不足过动症在癫痫儿童中发生率是正常儿童的3到5倍。多动症和癫痫对儿童的行为、学习和社会互动发展有显著影响。癫痫症在自闭症患者中也更为常见。 病因 癫痫的根本病因是遗传性（自发性），或是源自器质性精神障碍（Organic psychosis）或代谢问题，并不具备如急性疾病（例如：肠胃炎、流感）的外部诱因，但在百分之六十的病例中，病因皆为未知。
年轻的患者，较常发生的原因为遗传性、先天性、或发展障碍。 年长的患者，脑肿瘤和中风则较常见。 若由确定的病因引起，如中风、颅脑外伤、中毒或代谢性疾病，则被称为急性症状性癫痫，并不属于癫痫病本身的范畴，而是被归纳在更大的癫痫相关疾病的范围之中。 很多造成急性症状性癫痫的病因可能会使癫痫再次的发作，这样的症状又被称为继发性癫痫(secondary epilepsy)。 病症的应对 癫痫的突发性，以及其常见的一些症状导致很多人存在对病人的偏见与歧视，或遇到突发病人后陷入惊慌状态不能及时给与援护。
旁人（包括医务人员在内）绝不应该在病人口中放入任何物件，因为这有可能对双方造成严重的伤害。发作时为避免病人乱动而出现滚下楼梯或撞墙等意外事故发生，应该首先确保病人周围环境的安全。
过去对癫痫多使用外科手术治疗，现在因为绝大多数病症可由药物控制，除非严重的病症一般不进行外科手术，但选择外科手术需要经过缜密的辩证。治疗癫痫效果较好的西药有卡马西平（Carbamazepine）（普通美国品牌名称semisodium，Depakote）、丙戊酸钠（Depakene）、苯妥英钠（Dilantin）（Phenytoin）癫能停、奥卡西平（Trileptal）、唑尼沙胺（Zonegran）。
卡马西平是治疗癫痫的第一线用药，普遍用来治癫痫症、三叉神经痛、肾原性尿崩症、双极性疾患，每年有数名患者不是癫痫症，却吃下该药止痛，多数医师开药时也没告知该药可能产生严重过敏副作用-史帝芬强生症候群（Steven-Johnson syndrome），死亡率达1至4成。
Trileptal（奥卡西平），对情绪当然有影响，副作用太大令人情绪起伏。其副作用包括：
中枢神经：眩晕、头痛、嗜睡、精神激昂、健忘、神情呆滞、运动失聊、注意力减弱、紊乱、沮丧、情绪不稳定（例如：紧张）、眼球震颤、震颤。 中枢血管系统：心律不整（例如：心房心室传导受阻）。 消化系统：恶心、呕吐、便秘、腹泻、腹痛。 血液方面：白血球减少、血小板减少。 肝脏：氨基转移酶及/或碱性磷酸盐酶增加、肝炎。 代谢及营养异常：低钠血症、因低钠血症而伴有之征兆及症状，例如抽搐、紊乱、意识减弱、视力异常（例如：视力模煳）、呕吐、恶心。 特殊感官：复视、眩晕、视力异常（例如：视力模糊）。 皮肤及其附属器官：粉刺、秃头、皮疹、荨麻疹、史蒂芬斯－强森症候群、全身性红斑性狼疮。 全身：疲劳、无力衰弱、血管水肿、多重器官过敏症异常（特征微皮疹、发烧、淋巴腺病、肝功能检验异常、嗜伊红血球减少、关节痛） 癫痫发作诱因 过量饮酒：癫痫患者要禁酒，包括任何含有酒精的饮料都要禁止。 情绪激动：过于兴奋、紧张都易引起癫痫发作。 头部创伤 拍打孩子头部：经常拍打孩子的头部会导致孩子颅内出现出血，久而久之就会形成疤痕组织，这些疤痕组织一旦遇到诱发条件就很可能会出现癫痫发作。 光刺激：1946年W. Grey Walter在科学杂志《自然》（Nature）上发表的文章中指出，每秒钟20-50次左右的光线的明灭会引发病症。1997年日本动画片《神奇宝贝》（ポケットモンスター）由于放映中出现的强烈光线明灭效果曾导致众多儿童发作癫痫，引发了社会问题。 过呼吸 睡眠不足 脑中风与癫痫：中大脑动脉栓塞的病人在脑中风后的恢复期间易发生癫痫，通常由瘫痪的肢体开始抽搐。 肿瘤 感染 热性痉挛 退化性疾病：阿兹海默症、多发性硬化症、毕克氏疾病（Pick&amp;rsquo;s Disease） 癫痫发作的类型 癫痫发作因脑放电部位以及扩展方式的不同表现出不同的症状。由放电引发的癫痫发作大体分为两个类型。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>睡眠障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/sleep-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/sleep-disorder/</guid>
      <description>睡眠障碍 睡眠障碍（英语：sleep disorder或 somnipathy）是人类或其他动物与睡眠相关的异常。有些睡眠障碍可影响智能及情绪。常用作诊断睡眠障碍的测试是睡眠多维图。
常见的睡眠障碍 根据1990年发表的睡眠障碍国际分类（ICSD） ，睡眠障碍可分为四大类
睡眠异常（Dyssomnia，也有时译作睡眠障碍）：令患者不能入睡、或不能够持续睡眠的异常状况，如：失眠、发作性嗜睡病、睡眠呼吸暂停、下肢静止不能症、夜间肌肉阵挛症、反复性嗜睡症、创伤后睡眠过度、睡眠相位后移症候群、睡眠周期延迟症候群和非24小时睡醒周期障碍 异睡症（Parasomnias）：在睡眠时或睡眠与睡醒之间的半睡醒状态异常。如：快速动眼睡眠行为障碍症、夜惊、梦游症、磨牙、尿床、婴儿猝死症、梦呓、睡眠性交和爆炸头综合症 与精神、神经及其他健康问题相关的睡眠障碍。如：睡眠相关的癫痫 其他睡眠异常，如：睡眠时间过短、打鼾（属于病征）、非洲昏睡病（由舌蝇引起） </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>社交恐惧症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/social-phobia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/social-phobia/</guid>
      <description>社交恐惧症 社交恐惧症又名社会焦虑症、人群恐惧症，是一种对任何社交或公开场合感到强烈恐惧或忧虑的精神疾病。患者对于在陌生人面前或可能被别人仔细观察的社交或表演场合，有一种显著且持久的恐惧，害怕自己的行为或紧张的表现会引起羞辱或难堪。有些患者对参加聚会、打电话、到商店购物或询问权威人士都感到困难。在心理学上被诊断为社交焦虑失协症（social anxiety disorder, SAD），是焦虑症的一种。此症最早被发现于1985年，当时被[谁？]认为是忽略性焦虑失协症（neglect anxiety disorder），经过14年才渐渐被重视。
一般人对参加聚会或其他会暴露在公共场合的事情都会感到轻微紧张，但这并不会影响到他们出席。真正的社交恐惧症会导致无法承受的恐惧，严重的案例里，病患甚至会长时间的把自己关在家里。
患者在面对或进行其所恐惧的社交活动时，除感到焦虑外，多数会伴随着如脸红、发抖、口吃、异常冒汗、心跳加速、心悸、轻微头痛、晕眩、胸闷、呼吸急促等生理症状。
社交恐惧症不应该与惊恐障碍混淆，惊恐障碍患者相信他们的恐慌是由某些严重的物理原因造成，在发作当时或之后往往去医院或叫救护车。社交恐惧症患者也许会经历恐慌发作，但是他们会察觉到自己经历的是由非理性的恐惧造成的极大焦虑。很少社交恐惧症患者愿意在那时去医院，因为他们害怕权威人士的拒绝或评断。与权威人士打交道对大部分社交恐惧症患者来说特别困难，像是打电话询问、参加约会、派对、或工作面试等等。
精神科医师常区别一般的和特定的社交恐惧症。患有一般的社交恐惧症的人会对大部分或所有的社交场合都感到害怕，特定的社交恐惧症患者则只对某个场合有问题。举例来说，最普遍的特定社交恐惧症是公开演讲恐惧症（glossophobia），是对公开演讲或表演的恐惧，比较通俗的说法就是怯场。其他的像是害怕公开写作（scriptophobia）、害怕脸红（erythrophobia）、害怕公开吃东西、害怕使用公共厕所等。
社交恐惧症最近才被认可为正统的精神疾病，而不是其他问题的表现。认知行为治疗和团体治疗两种方法通常可以成功治愈患者。防焦虑和防忧郁的药物有时也有效。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>神经发展障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/neurodevelopmental-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/neurodevelopmental-disorder/</guid>
      <description>神经发展障碍 神经发展障碍（Neurodevelopmental disorder）是精神疾患中的一种。此用词有几种不同的定义，其中一种范围较窄的定义是指有关脑部，会影响情绪、一般学习能力、自我管理及记忆的发展障碍。
分类 以下是会归类为神经发展障碍的障碍：
智能障碍（ID）或是智能及发展性障碍（IDD） 自闭症光谱，例如亚斯伯格症候群或肯纳症候群 运动障碍，例如发展性协调障碍及刻板性运动障碍 抽动障碍，例如妥瑞症 创伤性脑损伤（包括造成脑麻痹的先天创伤） 沟通障碍 遗传疾病，例如X染色体易裂症、唐氏综合征、注意力不足过动症、精神分裂症、分裂性人格障碍, 低促性腺素功能减退症。 因为神经毒性造成的疾病，例如胎儿酒精谱系障碍，因为汞造成的水俣病，，其他重金属也可能有神经毒性，例如铅、铬、铂等，有神经毒性的烃有二𫫇英、多溴联苯醚（PBDE）及多氯联苯（PCB），其他药物及非法药物（如可卡因等）。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>神经性厌食症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/anorexia-nervosa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/anorexia-nervosa/</guid>
      <description>神经性厌食症 神经性厌食症（英语：anorexia nervosa），一般称为厌食症（英语：anorexia）是一种进食障碍，一般分别为：“自我约束型”以及“暴饮暴食型”。其中“自我约束型”厌食患者占多数，此型患者会万分担心体重过重因而约束自己的进食量。
“自我约束型”患者或简称厌食症患者，会出现以下症状：体重不足、营养不良、害怕体重增加、非常渴望变瘦，并因而限制卡洛里的摄取。 尽管厌食症患者实际上体重过轻，但患者仍然会认为自己太胖。当被问到关于这方面的问题，他们会否认自身存在体重不足的问题。 厌食症患者通常会频繁的量体重，只吃一点点东西甚或只吃某些东西。部分患者会出现运动过量、强迫呕吐或使用缓泻剂试图减重。 厌食症的并发症包括骨质疏松症、不孕症以及心脏损伤。女性除了上述的并发症外还可能发生月经周期停止的现象。
厌食症的病因目前未明，部分基因的组成对于同卵双生造成的影响往往多过对于异卵双生。 重视苗条的社会文化价值也是提高罹病风险的重要环境因子。此外，厌食症通常出现于高阶竞技运动（high-level athletics）、模特儿与舞者等重视苗条的职业与活动 。 通常“生活遇到剧变”或遭遇引发压力的事情，可能会导致厌食症的出现。厌食症确诊的必要条件为明显过低的体重。厌食症的严重度以身高体重指数（BMI）为判定标准，轻度为BMI指数降至17；中度为16-17；重度为15-16，极重度为低于15。儿童系以按年龄段计身高体重指数百分数为主，低于5%者即为体重显著过低。
厌食症的治疗方式包括恢复健康体重、治疗潜在心理问题与解决引发厌食症的惯性行为。虽然药物无法帮助增加体重，但可以协助治疗相关的焦虑或抑郁。有效疗法包含：让双亲负责喂养自己孩子（也就是熟知的莫兹利家庭疗法）与认知行为疗法等。 部分病患需要住院治疗以恢复体重。目前尚未厘清以鼻胃管喂食对恢复体重有何助益之相关证据。有些病患发病后痊愈再也不会复发，但也有病患反复发病多年。厌食症的患者一旦恢复正常体重，其并发症就可以得到改善或解决。
西方国家估计约 0.9~4.3%女性与0.2~0.3%男性曾在人生中某个时间点得过厌食症。约有0.4%年轻女性会发生厌食症，是年轻男性病例数量的10倍以上；目前未知发展中国家的发病频率。厌食症常见发病于青少年时期。20世纪时，厌食症变得更加普遍，其原因目前尚未厘清，可能是因为诊断技术进步且更加方便。1990年，全球因厌食症死亡人数为400人，2013年更增长到约600人。饮食失调也会提高一个人的死亡风险，甚至在广泛致死原因（如自杀）之中也是如此。约5%厌食症病患会在10年内死于并发症。“厌食症（anorexia nervosa）”一词起源于1873年，最早使用的人是威廉·古尔。
患者分布 神经性厌食症在20世纪60年代以前少有记载。目前该症主要存在于发达国家或发展中国家的城市地区，多数患者是女性，女性患者比男性患者多出十倍，特别是少女和年轻女性，病发率约为150个15岁的少女，便有一位患者。然而在21世纪，厌食症患者的性别分布开始向男性扩散。主要原因目前认为该症有心理学、神经生物学、生理学和社会学等多方面的因素；可能也与近年来大众媒体过度宣扬纤瘦的体形有关。
引起原因 神经性厌食症更容易在10-30岁时发生；其中青少年较多机会。这是因为成千上万的女孩子为了追求美观，通过节食以达到苗条的身材。这样的身材标准其实是不现实的。根据1799位日本女高中生的调查，85％标准体重的女生希望更瘦，甚至45％体重未达标的女生也想要更瘦。青春期女生十分重视他们的体重而且认为苗条的身材可以博得大家的喜爱。所以他们就刻意地控制自己的体重。同伴之间互相影响偏爱吃一些低热量，低脂肪的食物。这样通常会缺少营养，就会容易得神经性厌食症。
诊断和临床症状 根据ICD-10规定，肥胖被当作一般性医学症状，但是并未确立肥胖与心理、行为之间的关系。所以在DSM-IV并没有将肥胖收录在内。然而，若某些证据显示特殊的肥胖个案之心理因素对其病程发展影响甚钜，则可以使用“影响医学状况之心理因素”加以讨论，包含心因性厌食症、心因性暴食症以及其他饮食疾患等。
心因性厌食症之基本特质为“患者拒绝维持正常之体重下限”，强烈害怕体重增加，并伴随着对自己身材和体重的知觉障碍。已经开始行经的女性可能会伴随着停经或无月经症。可以根据以下三项准则来判断之：
体重就年龄与身高而言低于正常水准 (发育中的儿童或青少年的判定标准可以订为“未增加预期之体重”) 患者本身强烈地恐惧体重的增加或肥胖。 常常伴随着对自身身材与体重的看待方式扭曲。 心因性厌食症患者之自尊心受到其身材与体重影响极深，能够成功减轻体重被视为自律的表征，而变胖或者体重增加则被认为是一种耻辱和无法接受的自我控制失败。有些患者也会承认自己是瘦的，但否认体重持续减少带来的严重合并症。已经行经的妇女会有停经的表现，也常被视为是判断该病患的准则之一。
亚型 心因性厌食症患者可以根据“有无规律暴食或清除行为”分为下列两种亚型：
禁食型：体重下降是来自于节食、禁食、或者过度运动。 暴食型：或称为清除型，本型患者多数每一星期至少从事一次暴食与清除行为，但并无最低限度。有的没有暴食行为，但在少量进食之后即行催吐、灌肠、泻药等方式来排除食物。 并发症和预后 神经性厌食症是一种死亡率很高的精神疾病，约有10%的患者死于营养不良、电解质失衡、免疫功能降低、器官衰竭等并发症。儿童和青春期的患者因为缺乏营养可能出现生长迟缓、体内激素水平降低、肾上腺皮质激素水平升高。
治疗 对身体严重虚弱的患者，治疗的首要目标是使其体重增加到安全的范围内，必要的情况下可进行非自愿的入院治疗。其他体重偏轻的患者也可用增食欲或助消化药来辅助治疗。精神药物治疗上，有时用小剂量的抗抑郁药来减轻患者的忧郁和焦虑症状，但只作为辅助治疗。一些研究则发现心理辅导可以帮助患者纠正对自身形象的认识和达到正常的进食习惯。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>神经性暴食症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/bulimia-nervosa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/bulimia-nervosa/</guid>
      <description>神经性暴食症 神经性暴食症（英语：Bulimia nervosa）又译心因性暴食症或者神经性贪食症，一般简称为暴食症，是一种进食障碍，其特征为患者会尝试在暴饮暴食后试图进行净空行为。暴饮暴食代表在极短时间内摄取巨量食物，而净空行为则是尽其所能消除所吃下的食物，例如透过呕吐或服食泻药来达成，也可能透过使用利尿剂、兴奋剂、持续禁食或过度运动来努力减重；不过，大部分患者的身高体重指数在正常值内。如此强制性的呕吐行为，可能导致关节皮肤增厚及牙齿破损。暴食症经常与其他精神病相关，如抑郁、焦虑、药物与酒精成瘾等，亦有高风险的自杀与自残倾向。
如果近亲有暴食症症状，其家族内较普遍有其他暴食症患者；遗传导致暴食症的风险比例约为30%至80%。其余导致患病的风险因素包含心因型压力、对于标准身型的社会文化压力、自尊低落和肥胖症等。生活环境中若有家长担心体重的状况或推广节食的文化价值观，也有风险导致罹患暴食症。通常会基于个人病史来诊断是否罹患暴食症，但若患者否认有暴饮暴食与净空行为时则难以确诊。如果病人曾被诊断为神经性厌食症，则应依照此诊断。其他类似的疾病包括过胖暴食症、克莱恩-莱文症候群和边缘性人格障碍等。
认知行为疗法是暴食症主要的治疗方式。选择性5-羟色胺再摄取抑制剂 (SSRI) 或 三环类抗抑郁药类抗抑郁药物通常具有一定疗效 。尽管神经性暴食症患者较神经性厌食症患者相比预后较佳，但患者的死亡风险较健康人群高。约五成患者在接受治疗的十年后状况完全改善。
女性的暴食症发病率约为男性的9倍，其中年轻妇女患病率最高 。 1979年，暴食症由英国精神科医师格拉德‧罗素首次命名并描述。
好发族群 患者多为成年的年轻女性，通常天生身材就稍微胖一点，或者根本就是标准体重，且在青少年时期（初、高中阶段）曾多次尝试减重。这些患者通常与家人相处状况也不是很好。
病征及心理 病患会在四下无人时疯狂的吃下许多食物，接着心理产生罪恶感而去催吐（或服用泻药），催吐完会暂时纾解心中罪恶感。但是病患随即会感到“催吐这种行为是可耻的”而产生焦虑，导致病患会以“吃下大量食物”来纾解焦虑。这是一个无穷的循环。通常患者吃下来的食物每次总热量高达10000~15000 Kcal，通常是一些速食、高热量食物。由于患者会在四下无人情况下进行这些行为，所以临床上要检查出来非常的困难，通常必须由好友、家人发现，另外牙医师检查牙齿时，亦可由牙齿珐琅质的改变诊断出患者。另外这些患者会有过度运动情形。
对身体之伤害 发胖：虽然患者会自行将吃进去的食物呕吐出，但通常仍会有约30~75%的食物被吸收，相当可观。如果是吃泻药方式，吸收的食物高达九成。 运动伤害：患者担心吃下的食物会造成发胖，所以会过度的运动。 心理障碍：患者易产生自卑、忧郁之心理。 牙齿损伤：催吐时胃酸造成牙齿脱钙现象。 心灼热：催吐时胃酸腐蚀食道，造成心灼热。 血钾浓度过低 唾腺发炎：胃酸腐蚀唾腺造成。 便秘：由于排遗量减少造成便秘。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>神经症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/neurosis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/neurosis/</guid>
      <description>神经症 神经症（英语：neurosis、psychoneurosis或neurotic disorder），香港、澳门、马新、台湾译作精神官能症，在广泛的意义上可以指任何引起沮丧的精神失衡。神经症属于功能性心理障碍（functional mental disorder）的一类，病人有痛苦（distress）的感觉但不包括妄想与幻觉与幻听，其行为也不会让人在社会上难以接受。不像精神病或者人格违常，神经症并不影响或者阻碍正常的思考。在西方，“神经症”是一个在精神分析领域里常常提及的术语，而在精神医学里已经废止不再使用。 而在《中国精神疾病分类方案与诊断标准》第三版（CCMD-III）中，则把神经症定义为一种具体的精神疾病，并将其分为焦虑症、恐惧症、神经衰弱、身心症（somatoform disorder）、强迫症、其他或待分类的神经症等六个亚型。
由来与术语的使用 “神经症”一词是由苏格兰医师William Cullin于公元1769年所创，其定义为：“由于‘神经系统的一般疾病’造成‘感官与运动的障碍’。”对他而言，这句话描述了不同的神经失调与症状不能以生理学的方式解释。Neurosis一字是由希腊字neuron（神经元）与子尾-osis（疾病或不正常情况）
美国的《精神疾病诊断与统计手册》（DSM）已移除了神经症这个分类，反映了编者决定提供患病时行为的描述，而不是隐性的心理机制作为诊断准则。 且根据《美国遗产医学字典》（American Heritage Medical Dictionary），神经症“已不再使用于精神疾病诊断。” 这些在《精神疾病诊断与统计手册》的改变曾经引起很大的争论。
考虑神经症的心理分析 作为疾病的一种，神经症表现多种的精神障碍，其中情绪痛苦或潜意识的冲突会经由许多身体上的、生理学上的与精神上的障碍表现出来，这可能包括身体症状（例如歇斯底里）。最明确的症状是焦虑。神经症倾向是常见的，且患者可能注意到他们自己有忧郁症、急性或慢性的焦虑、强迫症倾向、恐惧症，甚至有人格违常，例如像边缘性人格违常（borderline personality disorder）或强迫性人格障碍（obsessive-compulsive personality disorder）。它或许更被简化地定义为：“难以适应自己环境的，没有能力改变自己的生活形态，且没有能力发展出更丰富、更复杂、更令人满意的人格。” 神经症不该被误解为精神错乱（psychosis），这是指与现实脱节的病症，或误解为神经过敏症（Neuroticism），一种根据心理学理论定义的基础人格特质（Trait theory）。
根据精神分析学理论，神经症也许深植于自我的心理防卫机制，但这两个概念并非同义。心理防卫机制是发展与维持一致自我意识的一般方式（也就是指“自我”），而只有这些想法与行为模式对生活产生了困扰时才应该被称为神经症。
森田疗法对神经症的解释：森田疗法认为神经症患者和正常人一样。正因为他们总是把该专注于外部的力量投射到内心，不断内化，过分的关注内在情绪，才导致神经症的发生。若遵循森田的疗法彻底接纳，不要抱着先痊愈后生活的念头，做到为所当为带着症状做事，对症状不对抗不在意，逐渐打破精神交互的怪圈。这样就会慢慢忘记自己的症状，从而达到治愈效果。
影响与症状 有许多不同特定类型的神经症：纵火癖（pyromania）、强迫症、焦虑症（anxiety neurosis）、歇斯底里（其中焦虑会借由身体症状表现出来），与无数多的恐惧症种类。根据Dr. George Boeree的说法，神经症的影响包括：
焦虑、难过或重郁症、生气、易怒、精神混乱（mental confusion），自我价值感低，等等…。某些行为症状如：恐惧症、逃避、失眠、冲动与强迫的行为、无精打采，等等…。某些认知问题像是：不愉快或令人不安的想法、重复发生且摆脱不了的想法（强迫症）、习惯性地幻想、消极且愤世嫉俗（cynicism，又称犬儒主义），等等…。人际关系方面，神经症造成的影响有依赖、侵犯性、完美主义（Perfectionism）、精神分裂性孤立（schizoid isolation）、对社会文化不恰当的行为（socio-culturally inappropriate behaviors），等…。
而在《中国精神疾病分类方案与诊断标准》第三版中对神经症的定义为：“神经症是一组主要表现为焦虑、抑郁、恐惧、强迫、疑病症状，或神经衰弱症状的精神障碍。本障碍有一定人格基础，起病常受心理社会（环境）因素影响。症状没有可证实的器质性病变作基础，与病人的现实处境不相称，但病人对存在的症状感到痛苦和无能为力，自知力完整或基本完整，病程多迁延。各种神经症性症状或其组合可见于感染、中毒、内脏、内分泌或代谢和脑器质性疾病，称神经症样综合征。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>科尔萨科夫综合征</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/korsakoffs-syndrome/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/korsakoffs-syndrome/</guid>
      <description>科尔萨科夫综合征 科尔萨科夫综合征（Korsakoff&amp;rsquo;s syndrome），又称健忘综合征，为一种大脑缺乏硫胺（维生素B1）而引起的精神障碍。其疾病由俄国神经学家谢尔盖·科尔萨科夫最先发现而命名。科尔萨科夫症候群表现为选择性的认知功能障碍，包括近事遗忘、时间及空间定向障碍。
症状 科尔萨科夫氏症候群有六种症状：
顺行性遗忘（又称远事遗忘），在综合征发生之后的记忆丧失 逆行性遗忘（又称倒摄遗忘），在综合征发生之前的一段时间记忆丧失 虚构症，下意识的编造记忆来填补记忆的缺失，而这记忆缺失有时是由于酒精导致的断片所致 交谈中的内容贫乏 自知力缺失 冷漠，患者对事物迅速丧失兴趣并对其改变态度冷漠 这些症状由硫胺缺乏而引起，其通常引起视丘损伤，并可能伴生下视丘乳头状体损伤和典型性大脑萎缩。科尔萨科夫综合征多发生于韦尼克氏脑病症状之后，但有时其阶段划分并不显著。当韦尼克氏脑病（Wernicke&amp;rsquo;s encephalopathy）与科尔萨科夫综合征同时发生时，叫做韦尼克-科尔萨科夫综合征（Wernicke-Korsakoff syndrome）。 健忘综合征引起神经缺失，即破坏神经元。神经胶质过多症也是中枢神经系统神经细胞破损的结果，其他脑出血及乳头体流失也与此有因果关系。该健忘症也与丘脑的背内侧核、前部基因群（前核群）的破损有关。
特征 冷漠 共济失调 昏厥 虚构症 眼部肌肉瘫痪 顺行性遗忘、逆行性遗忘 震颤 自知力缺乏 治疗 全时护理过去常常被采用于治疗健忘综合征，这个方法仍然采用。康复尽管可以帮助记忆部分恢复，然而其存在个体差异的局限性。治疗通常采用静脉注射（输液）或者肌肉注射（打针）硫胺替代品，并附加提供合适的营养及水化物。但是，由于该疾病引起的健忘症和大脑损害并不完全对硫胺替代物产生反应。在一些案例中，药物疗法通常被推荐使用。如果治疗成功，康复的效果会在两年内变得明显，虽然其过程缓慢并通常不能完全康复。
原因 酗酒及严重的营养不良等条件会导致维生素缺乏及健忘综合征结果。酗酒通常被视为营养缺乏的因素之一，因为它会导致胃部内膜炎症，造成硫胺缺失。其他原因包括饭食缺乏、长期呕吐、进食障碍和化学疗法副作用。它还可能发生在一类严重清晨剧吐的怀孕妇女（即妊娠剧吐）中。汞中毒也可能导致科尔萨科夫综合征；此外，在日本发现一类蜈蚣叮咬也可引起该疾病。
现存并无特殊疗法，因为早期的硫胺缺失已经对体内硫胺核及乳头体造成不可逆型损伤。乳头体萎缩可以通过高分辨率的核磁共振影像观察到。
预防 对科尔萨科夫综合征最有效的预防措施是避免维生素B/硫胺缺乏。在西方国家，最通常的原因是酗酒和体重失调。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>窃盗癖</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/kleptomania/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/kleptomania/</guid>
      <description>窃盗癖 窃盗癖是一种心理疾病，是一种冲动控制障碍（Impulse control disorder），患者会有冲动去偷窃商店或私人住宅的东西，但偷来的东西既不是留用，也不是变卖现金，只是为了满足偷窃时的冲动或快感，也就是一种“不偷东西就会死的病”。一些意见认为根据窃盗癖的主要特征，这种疾病可以是强迫症光谱（Obsessive–compulsive spectrum）的一部分。
窃盗癖常常没有被诊断出来，而患者常有焦虑、进食障碍和物质滥用等问题，而窃盗癖患者常因为这些相关的问题，而非窃盗癖本身，而接受治疗。
窃盗癖的治疗方式包括心理治疗或药物治疗，可使用特异性血清素再吸收抑制剂(SSRI)、锂盐、抗躁症药物等抗精神病药物控制病情。
症状与发病迹象 情绪焦虑、心神不宁、失眠 常想一人独处 无法专注对话 食欲特别好或特别坏 咬指甲、拔头发等强迫行为 家中出现来路不明的小东西 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>类精神分裂型人格违常</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/schizoid-personality-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/schizoid-personality-disorder/</guid>
      <description>类精神分裂型人格违常 类精神分裂型人格违常（英语：schizoid personality disorder，缩写为SPD），又称类精神分裂人格异常或类分裂性人格疾患或孤僻型人格障碍症，是一种人格障碍，其特征在于对社会联系缺乏兴趣，倾向于独立生活、沉默寡言和感情淡漠。受影响者可能无法和他人形成健康的依赖关系，也可能会描绘出丰富的幻想世界。
与精神分裂症并无关连，但共病性高，如疏离与感情迟钝等。此外，精神分裂症家庭中SPD更常见。
一些心理学家争论类精神分裂型人格违常的定义由于文化偏见而具有缺陷：“分裂性人格者被医疗化的原因之一是因为他们相对数量少。占人口大多数的普罗大众倾向于假设自己的心理状况正常并将差异等同于病态”。因此“所谓的分裂人格只是美国心理学协会将正常人类差别病态化的又一公开例证。”
迹象和症状 具有分裂人格的人通常对人疏远而冷漠，造成人际交往的困难。大多数被诊断为SPD的人都有建立个人关系和情感表达方面的缺陷，有可能在令人不快的处境里表现得十分被动，与人交流简短而冷淡。由于缺乏有意义的交往，SPD患者通常不能发展出与其他人相处好坏程度的准确自我评估。
这种评估被认为对人的自我认知、评判个人行为在社交场景中所造成影响的能力是非常重要的。R.D. Laing提出“不被注入人际现实，人的自我形象就会日益空虚并蒸发掉，最后导致不真实感。”
当个人空间被侵犯，分裂人格者会有窒息感，并感到有使自己从中解脱获得独立的必要。如果分裂人格者的伴侣感情亲密需要很少，他们会感到很轻松。有人提出，分裂人格者想躲避的不是人，而是正面或负面的情感、亲密感和自我表露。
这意味着分裂人格者有可能与他人建立基于智力、身体、家庭、职业或娱乐活动等的人际关系，只要这种关系不要求或强迫其产生亲密感。唐纳德·威尼科特对这种调节人际关系的需要解释为分裂人格者“会按自己的喜好而不是他人的一举一动进行人际交往”。如果无法达到这点，他们则宁愿独处。
尽管有人认为分裂人格者自鸣得意，也不注意他们自己的感受，许多人格分裂者还是能认识到自己和别人不一样的地方。一些治疗中的人格分裂者感受到生活离他们而去，或者自己生活在贝壳之中。他们像是错过了班车，在一个遥远的视角观察生活。 亚伦·贝克 和 Freeman认为, 分裂人格者认为他们是生活的观察者，而不是参与者。
分裂人格者倾向于将人格的单一功能分成几个部分。所以，分裂人格者的所思所为之间没有太多明显的联系。结果就是，他自己身体接触外界时产生的情感会大大减少。
人们也观察到，分裂人格和创造力也有关联。
隐秘的分裂人格者 许多事实上的分裂人格者能表现出迷人、精于社交的特点，与DSM-IV和ICD-10对分裂人格的定义描述的表面特征产生矛盾。 Klein将这类人归为“隐秘的分裂人格者”，外部表现为可交往、对人感兴趣、有参与精神和互动行为但保持感情上的孤僻，“隐居”在安全的内部世界里。
对外部世界的躲避或疏离是分裂病理学的典型特征，可能以“经典”（classic）或“隐秘”（secret）的形式出现。经典分裂人格与DSM-IV提供的分裂人格的描述相符，但由于客观外部观察往往无法与病人的主观内部世界匹配，它也常常作为一种隐秘的内部状态。Klein因此警示人们不应错过隐秘的分裂人格者：由于病人与外界现实的防御性、补偿性互动，人们往往无法观察到病人内心的挣扎。他提出察觉病人对亲密感的抗拒只需询问其主观感受。
“隐秘”分裂人格可以追溯到1940年Fairbairn对“分裂人格表现癖”的描述中：分裂人格者有能力表达大量情感并建立可观的社会联系，但在感情上既不付出也毫无损失。由于只是“扮演一个角色”，自己的人格并没有参与其中。“分裂者否认自己所扮演的角色而力图保留其人格完整，不作妥协。”对“隐秘”分裂人格的更多描写来自于 Masud Khan, Jeffrey Seinfeld 他写道: &amp;ldquo;分裂人格者也希望参与社会活动、建立人际关系。但是，他们只是扮演一个角色，而不是全身心参与，自己并没有意识到自己已经拒绝了这个角色。&amp;rdquo;
Masud Khan对隐秘分裂人格者作了进一步研究；Jeffrey Seinfeld与Philip Manfield描述了一个明显具有分裂人格的人，“享受”定期公开演讲但在观众尝试与他进行情感交流时感到困难。 这些例子暴露出单独依靠外部行为观察来评估某人精神状况的不足。
逃避型依附模式 分裂人格究竟作为一个完整的人格障碍还是一种逃避型的依附模式是受争议的。如果SPD仅为需要更大感情距离的依附模式，那么人们在社交中展示出的问题反应可能部分源于社会舆论的指责。迄今不同来源都证实SPD与逃避依附模式具有相同点，并留下研究者如何在未来的诊断手册或治疗过程中更好应对分裂人格者的问题。需要注意的区别是，分裂人格者不主动寻求社会交往仅出于兴趣缺乏，而逃避型依附模式渴望交往但害怕受拒。
分裂人格者的幻想 一种病态的对于幻想和内省法 的依赖一般可以看做对社会的逃避逃避。因此，幻想就促成了自我流放，尽管这种幻想对于分裂人格来说，比逃避来得复杂的多。:p. 64
想象是他们和世界联系、互动的方式。它是关系的替代，但是尽管如此，它还是过于理想化的、防御性的、补充的机制。这是仅通过自我实现的，它并不会受到和真实的人和事的情感联系的影响，例如危险、焦虑。 Klein将它解释为自我为了和他人建立联系而做的挣扎。想象让人格分裂者认为他们和外界还有联系，他们和别人建立的关系还没有危机。 Laing 、Winnicott 和 Klein:p. 64对于人格分裂的这种视角做了详细阐述。
分裂人格者的性行为 分裂人格者通常较性冷淡，但却不一定患性感缺失病。对独处和疏离的偏好可能导致他们对性的要求表现得比非分裂人格者更少。与他人进行性行为通常使分裂人格者感到个人空间被侵犯，所以他们普遍感觉自慰或禁欲比性行为时需忍受的亲密感更容易接受。 但也有值得注意的例外，有些分裂人格者可以与他人进行偶尔甚至经常的性行为。
Harry Guntrip:p. 303 描述了一些婚后分裂人格者涉入的“秘密性关系”，作为一种减少单段感情所需亲密感的尝试。这种观点也和卡伦·霍妮的“放弃人格”（resigned personality）不谋而合，即患者可能认为“作为长期交往的性行为太亲密”，“转而同陌生人发生性关系以满足需要”，“将关系限制于单纯的性接触但不与伴侣分享其他经验。”纽约大学社会福利工作教授Jeffrey Seinfeld，出版了一项对SPD的研究，详细描述了一种表现为性滥交的“分裂者的饥渴”。他给出了一位分裂人格女士的例子：她会秘密出席各种酒吧结识男人以获得无感情参与的性满足来减轻她的饥渴和空虚。
Salman Akhtar更准确地描述了这种或公开或秘密的性行为的相互作用；他没有遵循将分裂人格者分为有性或无性恋的狭隘的观点，提出尽管它们具有相反特点但可能同时存在于个人行为中。 对分裂人格者准确的临床描述因此必须包含表面特征：“无性恋、有时禁欲、无感情兴趣、厌恶有关性的八卦和影射”与隐秘的行为：“偷窥和观看色情材料的兴趣、易受色情狂的侵害、有强迫手淫和变态的倾向”，尽管任一特点都不能适用于所有分裂人格者。
发病原因 一些证据显示，A类人格障碍(（奇怪型或异常型疾患）:妄想型人格违常、类精神分裂型人格违常、分裂病型人格违常)受一些相同的基因、环境因素影响。如果人有精神分裂症或者分裂性人格障碍的话，他们有分裂人格障碍的危险也会增加。双生子研究表明，分裂人格障碍是遗传性的。除了这个直接证据，研究表明 ，分裂人格的遗传率大约在50%-59%。参与这项研究的Sula Wolff表示，“人格分裂”是与生俱来的，很有可能是由基因控制的 ”。人格分裂和体重不足也有可能有基因上的联系。
一般来说，产前孕妇营养不良, 早产以及出生时体重低下都有可能使新生儿遭受精神病的影响，同时也容易使他们发展成为分裂人格障碍者。那些遭遇过创伤性脑损伤的人也有这种危险。
其他研究发现，极度完美主义,的、充满负能量的父母也可能会使孩子有分裂人格障碍。
诊断标准 DSM-5 自成年期早期开始且呈现在各种场合中，一种广泛的模式，疏离社会关系及在人际场合局限地表达感情的，表现符合以下四项(或更多)：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>精神错乱</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/aberration/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/aberration/</guid>
      <description>精神错乱 精神错乱（early psychosis)又称精神分裂症，精神分裂症（拉丁语：Schizophrenia）是精神疾病的一种。其特征为患者出现语言混乱、异常行为，以及不能理解什么是真实的。台湾、中国大陆和香港以往皆译作精神分裂症，乃直译拉丁文名称“Schizophrenia”而来，台湾后来则改译为“思觉失调症”。常见的症状包括错误信念（false beliefs），不易了解或混乱的思维，听到其他人听不见的声音，妄想、幻觉、幻听、社会参与和情绪表达的程度减少，以及缺乏动机。精神分裂症患者通常伴有其他心理上的健康问题，例如焦虑症、临床抑郁症或药物滥用障碍。症状通常逐渐地出现，且一般在成年早期开始，并持续一段长时间。
精神分裂症的成因包括环境因子及遗传因子。可能的环境因子包括在城市中长大、滥用娱乐性药物、某些传染病、父母年龄，和自身在母体内时营养摄取不足。遗传因子则包括各种常见和罕见的遗传变异。精神分裂症可依据求诊者所表现出来的行为及其所主诉的个人经历作诊断。在诊断时，还必须把求诊者的文化背景纳入考虑范围之内。截至 2013 年为止，此病并没有任何客观的测试予供作诊断。精神分裂症并不等同“多重人格”或“多重人格障碍”——这种混淆的想法常在公众的认知中出现。
治疗的重心是为患者处方抗精神病药，以及安排咨询、工作培训和社会康复。目前尚不清楚典型抗精神病药与非典型抗精神病药两者间哪种的效果会较佳。在其他抗精神病药物都无法改善病情的情况下，就可能会使用氯氮平。必要时，可能会强制患者住院治疗，如患者可能会对自身或他人构成伤害这一种情况，但现在的住院时间比以往更为短暂，且强制住院治疗的总次数亦较为少。
世界人口中约 0.3－0.7％在其一生中受精神分裂症所影响 。2018 年，全球估计有超过 2300 万名精神分裂症患者。男性比女性更常受到精神分裂症的影响，且其病情也一般较严重。大约 20％的人康复得很好，一些人亦能完全康复；50％的人则终生受到一定程度的影响。患者常伴有一定的社会问题，例如长期失业、贫穷和无家可归。患有精神分裂症的人的平均预期寿命比平均值少 10 年至 25 年。其背后原因是患者的身体健康问题增加和自杀率较高（约 5%）。在 2015 年，全球估计有 17,000 人死于与精神分裂症有关或由其引起的行为。
症状 精神分裂症患者可能会出现的症状包括幻觉（大多数是以幻听的形式出现）、妄想（性质通常是较为不合理的，或感到被逼害），以及思维和言语紊乱。思维和言语紊乱的程度可从较轻微的思维不清晰，以至较严重的胡言乱语。患者亦普遍出现社交退缩、对穿衣和卫生不感兴趣，以及失去动力和判断力的情况。
精神分裂症患者亦常见出现自我体验异常的症状，例如认为一些想法或感觉不是真正属于自己的，而是他者所植入的，这种症状有时称为“被动体验”。常在患者身上观察出情感障碍，例如缺乏积极的情绪反应。社会认知障碍也与精神分裂症有关，例如患者所表现出来的多疑症状。患者亦常面临社会孤立。普遍患者还在以下范畴出现困难：工作记忆、长期记忆和学习、管控功能、注意力。在一种罕见的亚型中，患者会经常保持缄默、在异常姿势中保持不动，或者表现出亳无理由的兴奋状态——都是紧张性抑郁障碍的症状。患者亦会发现自己对面部表情的感知存有一定困难。部分患者会出现思想阻断的现象，亦即其在说话时会突然停顿数秒至数分。
大约 30％至 50％的精神分裂症患者不能接受自己患病的事实，或遵从推荐予他们的治疗。精神分裂症的治疗可能会对患者的洞察力产生一些影响。
精神分裂症患者可能比一般人有较高的比率患上大肠激躁症，但除非特别提及此一问题，否则他们通常不会特别指出。精神性多渴症在精神分裂症患者中相对较普遍。
阳性及阴性症状 精神分裂症通常以阳性及阴性症状来描述。阳性症状是大多数人通常不会遇到的症状，但存在于精神分裂症患者中。这包括妄想、思维和言语紊乱，以及在五感上存有幻觉——这些通常被认为是思觉失调的表现。幻觉通常与妄想的主题内容有关。药物对治疗患者的阳性症状十分有效。
阴性症状是指正常情绪反应或其他思维过程中所存有的一些缺陷，药物对治疗阴性症状的效果较差。其包括缺乏情感或情绪淡然（Reduced affect display）、贫语症（Alogia）、享乐不能（Anhedonia，快乐不起来）、无社会性（Asociality）和动机缺乏（Avolition）。与阳性症状相比，阴性症状对他人的负担、患者的生活质量以及工作能力的影响较大。拥有较为严重的阴性症状的患者在发病之前通常具有适应不良的生活史，并且药物对其治疗效果通常亦是十分有限。
多于一项的变量分析研究对“阳性及阴性”这一区分表示质疑，并按其观察把症状分成三个维度。尽管用语会有所差异，但大多会将其分成人格解体、幻觉及阴性症状。
认知功能障碍 一般认为认知能力的缺陷是精神分裂症的核心特征 。患者的认知缺陷程度是个体功能、工作表现的质量，以及维持治疗效度的预测因素。认知功能障碍的存在及其程度是一项比起阳性或阴性症状更为良好的指标去评估个体功能。受认知功能缺陷所影响的范畴十分广泛，其中包括工作记忆、长期记忆、口语叙述记忆、语意处理过程、情节记忆 、注意力 、学习能力（特别是语言学习） 。在精神分裂症患者中最明显的是言语记忆的缺陷，并且不是由注意力不足所致。言语记忆障碍与患者的语意编码能力（即处理与意义有关的信息的能力）下降有关，其被视为长期记忆缺陷的另一已知原因。当给予受试者上面写有一列单词的列表时，健康的人会较常记住一些意思积极的词语（此现像称为波丽安娜效应）；然而，精神分裂症患者倾向于不管其涵意如何，一概记住所有词语，这表明失去愉悦感会使患者对词语的语义编码能力受损 。这些缺陷在患者的病情发展至某种程度前就能发现。精神分裂症患者的一级亲属和其他高危群体亦表现出一定程度的认知能力缺陷，特别是在工作记忆上。关于精神分裂症患者的认知缺陷的文献综述显示，该缺陷可能在青春期早期，或早至儿童期时就已经存在。即使随着时间的推移，认知缺陷在大多数患者中仍倾向保持原来的样子，少部分患者或因基于环境变数的可识别原因而改变。
虽然“随着时间的推移，认知缺陷仍倾向保持原来的样子”的证据是可靠和充分的，但在这个领域的大部分研究都集中于提高注意力和工作记忆的方法。研究人员曾利用“设立较高或较低的奖赏”以及“提供教育与否”等环境变数去尝试改善患者的学习能力，结果显示：较高的奖赏会使患者的表现更差，而提供教育则能改善患者的表现，这显示可能存在一些改善认知表现的治疗。可通过口语表达训练，改善患者的思维、注意力和语言行为；亦可通过认知复诵（cognitive rehearsal），给予患者自我教导（self-instructions），其能使患者在处理困扰的处境时有一套应对表现，以及令在患者在成功时自我强化（self-reinforcement）：这都能显著提高回忆任务（recall tasks）的表现。这种类型的训练称为“自我教导训练”（self-instructional training），它所产生的好处包括能使患者毫无意义的言语减少，以及改善患者的回忆能力和注意力。
发病 青春期晚期至成年人早期是精神分裂症发病的高峰，这亦是青壮年人社会和职业发展的关键年龄。经诊断患有精神分裂症的人中，分别有 40％和 23％的男性及女性在 19 岁之前就表现出该病的症状。精神分裂症的症状一般在 16-30 岁期间首次出现。大多男性患者在 18-25 岁期间发病，女性患者则大多在 25-35 岁之间发病。为了让与精神分裂症相关的发展障碍的程度减至最低，研究人员已经进行了许多用以鉴定和治疗该病的前驱期的研究，使精神分裂症在早至发病前 30 个月就能发现。在发病前，当事人可能会经历可以自我控制或短暂的精神分裂症状，和社交退缩、易怒、烦躁不安、动作笨拙这些非特异性症状。发展精神分裂症的儿童可能会有的表现包括智力下降、动作发展迟缓、偏好于独自玩乐、社交焦虑和学习成绩差。
病因 遗传和环境因素的配合在精神分裂症的病情发展中扮演了一个关键的角色。若急性短暂性思觉失调患者拥有与精神分裂症有关的家族病患史，其在一年后诊断为精神分裂症的几率约有 20％-40％。
遗传因子 据估计，精神分裂症的遗传度为 80％，这表示 80％的精神分裂症个体患病风险差异可由基因方面的差异来解释。该些估计的差异很大，因为难以把遗传因子和环境因子的影响区分。发病的最大单一危险因子是一级亲属（包括父母、子女和手足）中有人患有精神分裂症（风险为 6.5％）；若同卵双胞胎中其中一方是精神分裂症患者，另一方则有超过 40％的机会也受到精神分裂症的影响。如果双亲中其中一位患有精神分裂症，其子女患上精神分裂症的风险约为 13％；如果双亲分别都患有精神分裂症，风险则将近 50％。有关精神分裂症候选基因的研究结果一般不能找到一致的相关性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>纵火狂</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/pyromania/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/pyromania/</guid>
      <description>纵火狂 纵火狂是一种有关控制冲动的障碍，其中患者反复无法抵抗故意纵火，以缓解紧张或获得满足。纵火狂不等同于纵火行为，纵火狂并不是为了经济或政治利益，而且对与火有相联的物件，例如消防局和消防员，表现出极端的依恋的依恋行为。纵使精神病学上有所谓纵火狂的病，但实际临床上纯粹的纵火狂并不常见，反而相对纵火狂而言，因反社会人格作出纵火行为更有可能。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自噬</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/autophagia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/autophagia/</guid>
      <description>自噬 自噬（英语：Autophagy，或称自体吞噬）是一个涉及到细胞自身结构通过溶酶体机制而被分解的过程。这是一个受到紧密调控的步骤，此步骤是细胞生长、发育与稳态中的常规步骤，它帮助细胞产物在合成、降解以及接下来的循环中保持一个平衡状态。
命名为“自噬”（英语：Autophagy）是由比利时化学家克里斯汀·德·迪夫在1963年发现的。当代的自噬研究是1990年代酵母的研究人员通过识别的自噬相关基因而被推动。其中之一人，日本科学家大隅良典因“对细胞自噬机制的发现”获得2016年度的诺贝尔生理学或医学奖。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自大狂</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/grandiose-delusions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/grandiose-delusions/</guid>
      <description>自大狂 自大狂（Grandiose delusions (GD), delusions of grandeur, delusions of grandeur, expansive delusions 或 megalomania）是一种对财富、权力和天赋等过于关注的病态人格。自大狂对宏大和奢侈有特别的要求比如名声、社会影响力和物质财富等，一般被认为是偏执狂的一种表现形式。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自恋型人格疾患</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/narcissistic-personality-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/narcissistic-personality-disorder/</guid>
      <description>自恋型人格疾患 自恋型人格疾患 (英语：Narcissistic personality disorder, 简称为 NPD）是一种永久性的人格疾患。患者往往会过度夸大强化自我的重要性，过度渴求别人的赞赏，缺乏同理他人行为的能力。患者会花很多时间，思考如何获得权力、成功或提升外在形象 。最大的特征之一就是患者经常无意识地利用身边的人。这样的行为通常始于青春期，陆续在各式各样的情境中展现。
自恋型人格疾患的成因尚不明朗 。目前自恋型人格疾患被精神疾病诊断与统计手册第四版（DSM IV）归类为B型人格疾患，一般需借由精神科的专家进行一系列的访谈后，才得以诊断。自恋型人格疾患需要与躁症和物质滥用行为做鉴别诊断。
目前自恋型人格疾患还没有明确的治疗方式。多数患者并不具有病识感。1925 年，自恋型人格疾患首次被精神分析师Robert Waelder所记述，现今沿用的病名则首见于 1968 年。目前认为大约有 1% 的人在某个年纪会形成自恋型人格。普遍认为，患者中男性多于女性，而年轻者多于年长者。
表现特征 根据DSM-5(精神疾病诊断与统计手册)，自恋型人格障碍症属于B群人格障碍症(Cluster B personality Disorders)，开始于成年期早期并持续至今，表现常有以下特点:
夸大自我重要性，例如夸大自己的才华并期待被人看重；
永远专注于成功、权力、美貌、或是理想爱情等幻想中；
认为自己独特，仅能被其他特殊人物或高位者所认可并与之相关联；
需要过度的称赞；
不合理的认为自己有特殊权力或获得他人无条件顺从；
处理人际关系时显得自私，好以占便宜来满足自己的利益需求；
缺乏同理心︰不愿意认同和感受他人的情感需求；
常嫉妒别人或认为别人嫉妒他；
常有傲慢行为或态度，显得自高自大。
自恋型人格障碍的患者可能强烈羡慕某些族群，并渴望成为同类人，因而伪装成对方，期待获得等同的羡慕。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自我伤害</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/self-injury/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/self-injury/</guid>
      <description>自我伤害 自我伤害（英语：Self-harm），又称自残（self-injury），是指有意且直接地伤害身体组织的行为，当事人一般没有自杀的意图。较近期的文献多会使用以上两者去取代较不中立的“自残”，特别是《精神疾病诊断与统计手册第五版》出版以后。
最常见的自残方法是使用尖锐的物体割破当事人自身的皮肤，但自残也包括各式各样的行为，包括自焚、划伤身体部位、把身体撞向硬物、用拳头或其他会造成伤害的物件打向自己、干扰伤口愈合（抠皮症）、拔毛（拔毛癖），以及摄入有毒物质。物质滥用和进食障碍一般不会视作自残，因为所造成的组织损伤通常都是无意的附加后果。然而，相关定义的界线并不总是明确的：如果当事人故意以一些通常不视作自残的行为伤害自己，那么亦可界定为自残。虽然自杀并不是自残者的意图，但自残与自杀之间存在着一段复杂的关系，因自残行为具有致命的潜在风险。自残者拥有相对较高的自杀风险；40–60%的自杀者亦曾出现过一定程度的自残行为。尽管如此，仍不能归纳性地认定大多数自残者最终都会自杀。
“对自残的渴求”是边缘性人格障碍的其中一种常见症状。患有其他精神病的人亦可能会自残，例子包括重性抑郁障碍、焦虑症、物质滥用、进食障碍、创伤后压力综合征、精神分裂症，以及好几种的人格障碍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自闭症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/autism/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/autism/</guid>
      <description>自闭症 自闭症（英语：autism）为一种脑部因发育障碍所导致的疾病，其特征是情绪，言语和非言语的表达困难及社交互动障碍，会对限制性行为与重复性动作有明显的兴趣。家长一般会在自闭症孩童两到三岁时注意到其状况。其症状会渐渐加重，不过有些有自闭症的孩童在自闭症恶化之前，就已以正常的成长节奏赶上了成长里程碑，受自闭症的影响较小。有时可能因其他学习障碍而遭医生误诊。
自闭症和遗传及环境因素有关。很多研究人员怀疑自闭症是由基因控制，再由环境因素触发。虽然环境因素所扮演的角色仍未有定论，研究人员发现7个经常出现在自闭症病人的基因组。。风险因子包括在怀孕时受到感染（例如风疹）或是接触毒素（例如丙戊酸、酒精；可卡因、农药及空气污染）。有些论点提出一些环境相关的原因，这也是自闭症的争议的一部分。例如曾认为麻疹腮腺炎德国麻疹混合疫苗会造成自闭症，后来未有证据证实这二者有关，之前提出的论文也被该期刊所废除。自闭症会影响脑中的资讯处理，影响方式是改变神经元及突触连接及组织的方式，但其具体原因还不清楚。在DSM-5，自闭症和其他较轻微的类型（如亚斯伯格症候群及简称PDD-NOS的待分类的广泛性发展障碍），已合并在自闭症光谱（ASD）中一起进行诊断。
早期的言语治疗或应用行为分析可以帮助有自闭症的儿童学习自我照顾、社交及沟通技能。目前没有可以治愈自闭症的方式，不过已有孩童复原的案例。自闭症的儿童在长大成人后可以独立生活的案例并不多，不过仍有些成功的例子。目前已有发展一种自闭症文化，有些自闭症者是希望康复，而有些认为自闭症只需视为个体差异，不应该当成是疾病。
截至2015年全球自闭症患者约有2480万人。在2000年代时，全世界罹患自闭症的比例约是每一千人中有1至2名。截至2017年，在发达国家约有1.5%的儿童诊断是有自闭症光谱，而美国在2000年的比例是0.7%。男孩拥有自闭症几率比女孩高出四至五倍，自1960年代时，诊断为自闭症的比例大幅增加，部分原因可能是诊断实务的改变，还不清楚实际自闭症比例是否有上升。
定义 自闭症的病征可以十分不同，可以由完全不能自己照顾自己，到有些已经治疗的，与其他人无异。有些人将智商低于80的自闭症患者为低功能自闭症，而高于80的为高功能自闭症。但这种分类法不被专业人士及文献所接受，而且这种分类方法很有争议。
近年自闭症已经视为自闭症光谱的一种。自闭症与亚斯伯格症候群有部分症状很相似。根据精神疾病诊断与统计手册定义，自闭症的社会互动能力、社交语言及象征性及想像性游戏能力发展迟缓，需要在三岁前出现。而亚斯伯格症候群却没有这个规定。而亚斯伯格症候群患者的能力偏向高于自闭症患者，令公众有亚斯伯格症候群患者为高功能自闭症的想法。也因此，有些患有自闭症的病人的亲友，会喜欢说病者其实患有亚斯伯格症候群或泛自闭症障碍，而非自闭症。
自闭症和亚斯伯格症候群也属五种广泛性发展障碍之一。另外三种分别是蕾特氏症、儿童期崩解症以及待分类的广泛性发展障碍。这些症候也有类似自闭症的病征，但也有些完全和自闭症无关。
依自闭症光谱（Autism Spectrum Disorder, ASD，精神疾病诊断准则手册第五版；DSM-5），自闭症定义：
在任何情境下，社交沟通及社会互动上的缺损，不考虑一般性的发展迟缓 在社交－情绪的互动（reciprocity）功能上有缺损— 严重程度从社交互动异常，无法维持双向的对谈，在沟通上较少回应，也较少兴趣、情绪、情感的分享，到无法起始社交的互动。 在社会互动上，非语言沟通行为的缺损— 严重程度从语言及非语言的沟通较差，眼神注视及肢体语言功能的异常，理解及使用非语言沟通能力的缺损，完全缺乏脸部表情及手势。 发展及维持人际关系的缺损— 严重程度从无法做出符合情境的适当行为，在分享想像性游戏及交朋友方面有困难，到对人完全缺乏兴趣。 局限、重复的行为、兴趣及活动 固着或重复性的言语，动作及使用物品 过度坚持常规，仪式化的使用语言或非语言的行为，极度抗拒改变 非常局限及固定的兴趣，对于兴趣极度的专注 对于感觉刺激的输入过度反应及过度反应不足、对于环境中的感觉刺激有异常 症状必须在童年早期出现（但症状可能不会完全显现，直到环境或情境中的社交要求超出小朋友的能力） 症状对日常生活造成不良影响。 与诊断手册第四修正版做比较，最新的第五版做了以下修正：
新的名称自闭症光谱（Autism Spectrum Disorder，简称ASD），在新的名称中将包括原来的自闭症（autism或autistic disorder）、亚斯伯格症（Asperger&amp;rsquo;s disorder）、儿童时期崩解症（childhood disintegrative disorder）、未分类的广泛性发展障碍（Pervasive developmental disorder not otherwise specified，简称PDD-NOS）等疾病名称。也就是过去大家常听到，也最常被比较的自闭症、亚斯伯格，都将统称为自闭症光谱（简称ASD）。
像光谱中的各种色彩，每种颜色都象征着自闭症可能的症状或伴随可能出现的特质，像语言能力及智能状况，而深浅颜色就代表症状的严重程度，每一个自闭症，都是一道独一无二的光谱，这样的诊断描述及分级更贴切自闭症的状况，也更能反应出自闭症的优缺点。
由三个临床诊断的范围变成为两个临床诊断：
社交沟通及社会互动上的缺损 固定的兴趣及重复的行为 沟通及社交行为上的缺陷被认为是无法分开讨论，所以合并成单一症状来进行诊断及描述，再结合环境及情境的因素进行自闭症社交沟通缺陷诊断的考量。 自闭症在语言方面的缺陷，在过去被认为是亚斯伯格症及自闭症的差异处，但在新的第五版本，认为语言方面的缺陷不是自闭症特有的缺陷，也不是出现在所有自闭症身上，所以充其量顶多就是影响自闭症症状的因素，而非诊断的标准之一。 多个社交及沟通的诊断分项合并，在诊断上更有效率。
自闭症是一个神经发展疾患，必须在婴儿期或童年早期发病，但有可能因为家长或照顾者在社交沟通上的支持，而比较晚发现自闭症儿童的症状。
在疾病诊断手册第五版（DSM-5）对于自闭症诊断的修正，让这些描述更贴近自闭症真实的状况，也让未来专业人员与家长或其他专业间的沟通能够更顺利，希冀每个有需要的人，都可以先应用到这份即将到来的文件。
病因 长期以来人们认为自闭症的基因、神经和认知三方面的症状表现有着共同的原因，但现在人们开始怀疑自闭症其实是一种较为复杂的失调，各关键症状病因不一，且同时存在 。
自闭症的发病很大程度上和遗传因素有关，但还不清楚自闭症光谱的成因是个别罕见但影响巨大的基因突变还是几种常见遗传变异的罕见组合。通过对患者及其父母进行基因测序能发现很多自闭症的关联基因。然而多个基因相互影响，环境和表观遗传学因素虽不改变DNA序列，但会影响到基因表达，这会使问题变得复杂。
在极少数情况下，自闭症与导致出生缺陷的药物强烈相关。许多其他的原因也被提出，如儿童免疫接种，但大量的研究表明没有科学证据支持接种疫苗和自闭症之间有任何联系。
自闭症的遗传学是复杂的，两者之间的关联分析一直没有定论。这可以牵涉一个以上的基因，不同的基因可能涉及不同的个人，而且所述基因可以彼此或与环境因子相互作用。几个选定基因已经被定位，但尚未被确定。研究确定了几个存在于自闭症患者的风险基因位点(risk loci)。
一项研究发现了71个泛自闭症障碍风险基因位点，这其中包括6个拷贝数变异(CNV)区域和65风险基因。这些区域中，研究人员发现200多个拷贝数变异(CNV)风险基因位点和800个风险基因。发现这些突变约占泛自闭症障碍病例约11％。结果也表明突变在智力障碍与泛自闭症障碍之间的关系。
机制研究 自闭症的症状是由脑部中各种相关神经系统的成熟时变化所造成的。自闭症是如何发生目前还不是很清楚。其机制研究可分为两个部分：
大脑结构的病理生理和自闭症的关联。 神经心理学在大脑结构和行为之间的联系。 病理生理学 与许多其它大脑疾病不同，如帕金森氏症，自闭症在任何的分子学，细胞学或系统层面，并没有一个明确的统一机制；目前还不清楚自闭症是否经由一些常见的分子途径，或一大堆不同的机制障碍（如智力残疾）突变引起的一些障碍。自闭症似乎由发展因素造成了影响许多或所有脑功能系统，并扰乱了脑部发育的时机。神经解剖与畸胎学的相关研究强烈显示，自闭症的发生机制包含了在受孕后不久大脑发育的改变。出现这种异常，大脑明显受环境因素影响，开始导致一连串致病事件，刚出生后自闭症儿童的大脑往往比平时长的更快，接着在童年时期增长变为正常或相对较慢。并不知道儿童的早期过度增长是否发生在所有自闭症儿童身上。这似乎是最突出的脑区影响发展高级认知专业化。病理早期增生的细胞和分子基础的假设包括以下内容：
在关键脑区过量的神经元导致局部的过度连接。 在妊娠早期干扰到神经细胞迁移。 不平衡的兴奋 - 抑制脑部神经网络。 异常形成突触和树突棘，例如，通过调节突触前蛋白质突触后蛋白质细胞 - 粘连系统，或管理不善合成突触蛋白质。打乱了突触发育也可能导致癫痫，这或可以解释为什么两个条件相关联。 免疫系统被认为在自闭症有重要作用。研究人员发现自闭症儿童，同时具有外周边和中枢免疫系统的炎症，指出促炎细胞因子和显著活化的小胶质细胞，增加级水平。异常的免疫功能的生物标记物也增加相关的行为障碍，这是自闭症的核心功能特征，如社会交往和沟通障碍。免疫系统和神经系统之间的相互作用在胚胎早期就开始，而成功的神经发育依赖于均衡的免疫反应。一般认为激活怀孕母亲的免疫系统，如环境毒物或感染，可引起自闭症，通过破坏的大脑发育。最近的研究支持，在怀孕期间感染与自闭症的风险增加有关。神经化学物质与自闭症的关系还不是很清楚;有几个进行了研究，证明为血清素的作用，及其在传输上的遗传差异。代谢型谷氨酸受体组I（mGluR）在脆性X综合征的发病机制的角色，这是自闭症最常见的识别遗传原因，对未来研究自闭症这个途径，产生了对他有兴趣的影响。一些数据显示神经元过度生长可能涉及增加几个生长激素或调节生长因子受体的受损。此外一些先天代谢的错误与自闭症有关，但可能占不到5％。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>苯二氮䓬类药物停药综合征</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/benzodiazepine-withdrawal-syndrome/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/benzodiazepine-withdrawal-syndrome/</guid>
      <description>苯二氮䓬类药物停药综合征 苯二氮䓬类药物停药综合征（英语：Benzodiazepine withdrawal syndrome）是指服用苯二氮䓬类药物（可能因医疗原因或娱乐性原因用药）并产生生理依赖性后，减少用量或停药时产生的药物戒断症状。觅药行为或按处方服药均可能导致生理依赖性与药物成瘾（或二者之一）以及因此产生的戒断症状。某些症状可能持续数年。苯二氮䓬类药物停药综合征的显著特征症状包括：睡眠障碍、易怒、紧张焦虑、恐慌发作、手颤、发抖、出汗、难以集中精神、意识混乱和认知障碍、记忆减退、恶心干呕、体重下降、心悸、头痛、肌肉疼痛僵硬、知觉变化、幻觉、癫痫发作、思觉失调以及自杀。此外，这些症状可能时好时坏，每日或每周的严重程度不一，而不是持续稳定好转。
苯二氮䓬类戒断症状可能很严重，症状复杂且常常长期持续。长期使用苯二氮䓬类（即每日用药，持续至少三个月）可能有更高的药物依赖风险，亦可能造成用量增加、药效降低、增加事故和摔倒的概率（尤其是老年人），还可能与认知、神经系统和智力损伤有关。因此不宜长期使用苯二氮䓬类药物。将苯二氮䓬类药物作为短效安眠药使用，在入睡时可能有效，但可能因戒断反应而导致后半段睡眠质量不佳。尽管如此，对于长期服用苯二氮䓬类药物者，不应违背其意愿强迫停药。
苯二氮䓬类戒断可能有重症反应，甚至产生癫痫发作等危及生命的症状，尤其是突然戒断或减量过快的大剂量或长期用药者。然而逐步减量或相对用量较少的短期用药者亦可能出现重症戒断反应，在动物模型中甚至曾有单次大剂量用药后戒断出现重症反应。少数人会出现迁延性戒断症状，症状可能在戒断后数月甚至数年内持续，维持在亚急性状态。缓慢而逐步的减少药物用量能使迁延性戒断症状的出现概率尽可能降低。
长期使用苯二氮䓬类药物会导致神经适应，降低药物效果，造成耐受和依赖。即使是持续服用治疗剂量期间，长期使用苯二氮䓬类药物亦可能引起类似戒断反应的症状，尤其是在服药间隔期。停药或减少用量后，用药者即会出现药物戒断症状，直至其生理适应恢复。这些反跳症状可能与最初服药前的病症相同，亦可能是停药综合征的一部分。在重症病例中，戒断反应可能会恶化，或与严重的精神疾病相似，如狂躁、精神分裂症，尤其在大剂量用药者中还会出现癫痫重积状态。若不能正确诊断出停药综合征，可能会误诊为服药前的疾病复发而需要继续用药，导致戒断失败、重新开始用药，而重新用药往往比之前的剂量更大。
提高戒断成功率的方法包括：提升对戒断反应的意识，针对用药者的戒断反应严重程度而制定个人化的逐步戒断方法，以及增加其他替代方法辅助，如使用药者安心、参加苯二氮䓬类药物戒断互助小组。这些方法都能有效提高戒断的成功率。
症状和体征 苯二氮䓬类、巴比妥类等镇静安眠药物或酒精成瘾者在停用后会产生严重的戒断反应症状。《临床成人精神医学手册》显示这些戒断症状比鸦片类药物的戒断症状更严重、危害更大。使用者在停药时一般甚少获得相关建议和支持。一些戒断症状与用药治疗之前的病症相同，可能症状严重或长期持续。半衰期较长的苯二氮䓬类药物可能在停用长达三周之后才会出现戒断反应，而半衰期较短的药物则较早出现戒断反应，一般在停用24-48小时后即会出现。不同剂量用药者的戒断症状种类可能没有重大差异，但大剂量用药者的症状严重程度往往更高。
在用药量减少时，服药者可能会首次出现戒断反应，包括失眠、焦虑、痛苦、体重下降、晕眩、夜汗、肌肉抽搐、恐慌发作、抑郁、失实症、偏执等。这些症状更常见于短效苯二氮䓬类停药时，例如三唑仑等药物。日间症状可能在夜间用药给药数日至数周后出现，亦可能出现于佐匹克隆等Z药物使用者。即使是间歇服用苯二氮䓬类，亦可能在戒断后出现失眠症状反弹，可能比服药前更加严重。
逐步或突然减少药量可能出现下列症状：
静坐不能 激动、焦虑，可能有惊恐及恐慌发作 视力模糊 胸痛 人格解体 抑郁（可能严重），甚至有自杀念头 失实症 瞳孔放大 头晕 口干 烦躁 血压升高，或高血压 疲劳、虚弱 胃肠功能紊乱（包括恶心、腹泻、呕吐等） 听觉障碍 头痛 潮热、发冷 嗅觉过敏 入睡前幻觉 疑病症 触觉敏感度增强 排尿频率增加 失眠 记忆力和专注力受损 食欲不振、体重下降 轻微至中度失语症 情绪波动 肌肉痉挛、抽筋、不适或肌束震颤 梦魇 强迫症 感觉异常 偏执 出汗 畏光 姿位性低血压 快速动眼期睡眠反弹 不宁腿综合征 关节僵硬 味觉和嗅觉障碍 心跳过速 耳鸣 颤抖 视觉障碍 迅速停药可能会引发更严重的症状：
紧张性抑郁障碍，可能致死 意识错乱 癫痫发作，可能致死 昏迷（罕见） 震颤性谵妄 高热 狂躁 抗精神药物恶性综合征类似表现（罕见） 器质性脑病综合征 创伤后压力综合征 思觉失调 自杀意念或自杀 暴力、攻击行为 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>莫吉隆斯症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/morgellons-disease/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/morgellons-disease/</guid>
      <description>莫吉隆斯症 莫吉隆斯症（Morgellons 或 Morgellons disease）是一种多症状症候群带有争议的命名。这种症候群通常表现为皮肤强烈的瘙痒感、难以愈合的伤口以及异物感（多为昆虫、寄生虫）。慢性症状则往往表现为皮肤内和皮肤外出现纤维状物质。“莫吉隆斯症”这个术语目前在医学界还没有被广泛认可；在医学界，这种症候群多被认为是一种寄生虫错觉。目前在生理疾病因素、病源学、诊断标准、治疗方法上仍没有一致的认识。2006年6月，美国联邦疾病预防和控制中心开始调查这种疾病以确定其是否存在，这导致了一些患者对自己患有莫吉隆斯症深信不疑。
2007年8月1日, 美国联邦疾病控制及预防中心正式成立小组研究。
有些莫吉隆斯症患者亦表现为无法集中注意力、关节疼痛、乏力、睡眠紊乱、脱发、脱牙，目前未有自行好转病例。
在医学界暂时认定莫吉隆斯症是一种精神疾病</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>蕾特氏症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/retts-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/retts-disorder/</guid>
      <description>蕾特氏症 蕾特氏症（瑞特氏症候群、Rett Syndrome、RTT），是一种X染色体性联显性遗传疾病，突变点位于MeCP2基因上，属于罕见神经疾病，发病率约为1/12,000～1/15,000，而且临床表征缺乏特殊性，因此诊断上十分困难。蕾特氏症是由Dr.Andreas Rett所发现，并发表于1966年，后人将此病以Rett命名。此病尚未有治疗方法，现阶段主要是针对出现的疾病进行复健治疗。
蕾特氏症，好发于女性婴孩或幼童 ，病童会有神经急速退化、发展迟缓的现象，而男性患者几乎无法存活。患者于出生至6～18个月内，生长发育与常人一样。刚开始发病时，初始症状有翻白眼、婴儿失去吸吮反射、不规则转头、运动发展障碍等现象发生，有些初始症状与普瑞德威利症候群出现重叠，加上文献资料极为稀少，故难以判明症状。之后，开始出现神经失调：运动能力渐渐消失、失去语言能力、正确的反射能力、便秘，也可以经脑部扫描发现脑皮质萎缩的情形，在生活中也经常发生痉挛、癫痫等神经阈值低下的症状。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>藏书癖</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/bibliomania/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/bibliomania/</guid>
      <description>藏书癖 藏书癖，是囤积病（英文： Compulsive hoarding，或称囤积症、强迫性囤积症、病态性囤积症、弃置恐惧症）的一种，指收藏书籍的行为已达到影响其日常社交或身体健康的强迫症。在许多有关书籍的心理疾病里，藏书癖者的特征在于收集对个人无用且对真的收藏家也无益的书籍，对同一本书重复购买和无用及无趣的书本大量地累积都是爱书狂的常见症状。
藏书癖不应该和爱书族混为一谈，爱书族是合情合理的范围内去喜欢熟悉书籍，并不被认为是一种夸张过火的心理疾病。
其他和书有关的异常行为还包括有吃书（噬书症）、强迫偷书（盗书癖）、隐藏书（bibliotaphy）和烧书（bibliocaust）等行为。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>解离性障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dissociative-fugue/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dissociative-fugue/</guid>
      <description>解离性障碍 分离性障碍（英文：dissociative disorder），是一种身份、记忆或意识的整体性扰乱。患有解离性障碍的患者缺乏对自我感（selfhood）的辨别和控制，其在时间和地点上缺乏自我在各个方面的一致性以及认同感的连续性 。
根据《精神疾病诊断与统计手册》，解离性障碍主要分为四类：
人格解体障碍 （Depersonalization disorder） 解离性失忆症 （Dissociative amnesia） 解离性漫游症 （Dissociative fugue） 解离性身份疾患 （Dissociative identity disorder, DID） </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>解离症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dissociative-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/dissociative-disorder/</guid>
      <description>解离症 解离症指的是在记忆、自我意识或认知的功能上的崩解。起因通常是极大的压力或极深的创伤。
解离症的症状 自我认同混乱（identify confusion） 自我认同改变（identify alteration） 失现实感 觉得世界上一切都很不真实。 失自我感 自己看自己就像在看一个“他人”一样，即我不再是我。 失忆（amnesia），失去记忆。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>言语表达障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/expressive-language-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/expressive-language-disorder/</guid>
      <description>言语表达障碍 言语表达障碍是一种语言交流障碍，表现为口头及书面表达困难。这是一种特殊的言语损伤，其特点为患者的口语表达能力明显低于其心智年龄该有的正常水平，然而却有正常的语言理解力。患者可能在词汇、复杂句的表达以及单词记忆方面存在障碍，然而不一定存在发音异常。
除言语表达之外，通常一些患者还会出现记忆障碍。此种记忆障碍只会影响言语表达，与文字或语言无关的记忆则不会受到影响。
言语表达障碍在许多方面影响患者的工作和学习。通常患者需要接受特殊的语言疗法，一般症状不会自动消失。
一定要注意区分言语表达障碍和其它交流障碍，感知运动障碍，智能障碍以及环境剥夺（见DSM-IV-TR的标准D）。这些疾病都会在一定可预测的程度上影响患者的口语和书写能力，其表现有一定程度的差别。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>谵妄</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/delirium/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/delirium/</guid>
      <description>谵妄 谵妄（拉丁语：delirium）是一种急性发作的症候群，特征主要为意识清醒程度降低、注意力变差、失去定向感、情绪激动或呆滞、睡眠-清醒周期混乱、有时清醒有时又变得昏睡，常常伴随着妄想（例如相信有人要害他）、幻觉（例如看到不存在的东西，过世的亲友）等；病情起伏不定，时好时坏。
症状 谵妄是综合医院老年病患精神科照会中，最为常见的诊断，其他各科医疗人员常用的其他名词急性精神病状态（acute psychosis）、急性混乱状态（acute confusional state）、加护病房症候群（ICU syndrome或ICU psychosis）、代谢性脑部疾病（metabolicencephalopathy）、中毒性脑部疾病（toxic encephalopathy）、急性脑衰竭（acute brain failure）等，各种不一致的名词。谵妄通常是急性发作，易被归因为是病患不合作的行为，情绪不稳等；而被过度轻忽。谵妄发生率与盛行率的结果可能因病人特征而不同，如老年族群、加护病房、多种药物使用、多种生理疾病、脑伤等是发生谵妄的危险因子。
谵妄发生的原因是生理异常，导致大脑功能发生混乱。失智症患者由于大脑功能状态较差罹患身体疾病以及合并多种药物使用等因素，是发生谵妄的高危险群。
虽尚未有医学证实报告，儿童罹患流感时须注意服用克流感后的精神状况，有时会有类似谵妄的急性的行为异常或是幻听幻觉等精神异常现象。
治疗 当谵妄的症状产生时，必须尽快找到造成身体异常的病因，对症治疗，避免潜藏的身体疾病恶化，危及生命安全。谵妄的治疗有两个重点：
治疗造成谵妄的原因：此点攸关病患的存活，及早找出及治疗导致谵妄的因素可降低死亡率。 提供保护大脑功能的条件。 因此，“治病”的传统观念是不够的，治疗谵妄需要对所有可能影响大脑功能的因素进行分析和采取对应方法。这包括：
确保患者有充足的氧气，充足水分，营养和正常水平的代谢物， 将药物的作用减至最小， 治疗便秘，治疗疼痛等。 检测和减轻精神压力也很重要：
避免不必要的移动和环境转变， 家人或者熟悉的人陪伴在侧， 在床前放置时钟和日历， 言语和身体动作来提供安慰，并使经历谵妄的人冷静下来。 “容忍，预期，不鼓动”(T-A-DA) 是治疗老年神志混乱者的方法。护理人员规划护理时要考虑患者预期的行为，让患者在一个特定的区域隔离静养，最好有人不停陪伴看顾:
尽量移除非必要的医疗附件：静脉输液，导管，NG管等，提高患者的活动性。 尽量容许患者的行动自由：只要患者的行为不会危害自己或其他人，即使不太正常的行为，也给予容忍。 尽量避免使用绑带等身体拘束，除非患者的神志混乱严重，和没有其他方法，因为可能会增加躁动和受伤的风险。 以减少病人躁动为原则进行治疗。避免不必要的移动和环境转变。 对于住院病人来说非药物治疗是首选，除非有严重的躁动，使患者有危害自己或他人的危险，否则不建议对住院病人使用精神科药物。
结论 谵妄在失智症患者身上是很常见的，它的发生意谓著身体疾病正在进行或恶化中，一定要仔细查证并治疗。家属以及第一线的医疗人员应了解谵妄症状并保持警觉性以作紧急的处理。若病患突然意识混乱，请仔细查证身体疾病等可能问题，并请照会精神科。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赌博成瘾</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/pathological-gambling/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/pathological-gambling/</guid>
      <description>赌博成瘾 赌博成瘾或问题赌博（Ludomania）是一种持续需要赌博的心理，尽管患者明知其负面危害，又或希望停止。
问题赌博的定义，在于赌徒或其他人受到伤害，而不是赌徒的行为会否构成伤害。对于严重的问题赌博，如果符合定义的话，可被诊断为赌博成瘾或病态赌博。若成为了病态赌博，不论是社会或家庭均会受损。行乞讨钱继续赌
病态赌博属于一种冲动控制的问题，患者往往出现与其他滥用药物患者相同的病征。尽管如此，“赌博成瘾”或“赌博沉溺”这个名词往往只在患者康复期才会使用；另一方面，根据《美国精神科协会》的定义，病态赌博被归类为冲动控制问题，而不是成瘾症的一种。这个定义将会在手册的第五版改变。
病态赌博的特征：
需要不断加注提升刺激度 赌博次数少或不赌时坐立不安 屡次尝试控制丶减低或戒赌失败 脑海经常充斥着赌博 输了钱后非常想再赌回本 因为赌博行为而说谎 定义与病征 其病征包括：
需要越赌越大，才可以维持赌博带来的刺激，屡次尝试戒赌、控制或减少赌博行为，但不成功。
一开始赌博便会完全失控，不理输赢都仍然继续下去。
以赌博来逃避问题或舒缓不安情绪。
美国精神科协会出版的《精神疾病诊断与统计手册第四版》（DSM-IV）中就列出十项用来诊断病态嗜赌的准则，只要回答“是”或“否”，计算有多少个“是”，就能测试自己是否病态赌徒。3－4项答“是”者属于问题赌徒，若有5项或以上答“是”则是病态赌徒。
脑海常充满赌博的事情，沉溺于以往赌博的经验，计划下次的“搏杀”，和想方法筹集赌本等。
需要逐渐加大注码才可达到赌博的刺激。
多次尝试控制，减少或戒赌，但都不成功。
当减少或停止赌博时会感到不安或烦躁。
以赌博来逃避一些问题或藉以暂时抒解不快的情绪（如：感到无助、内疚、焦虑和抑郁）。
每当赌输后，会再赌，希望“追”回所输掉的。
向家人、辅导人员或其他人“讲大话”来隐瞒自己的赌瘾。
为找寻更多赌本而作出非法行为，如诈骗、伪造及偷窃等。
因为自己的赌博行为而伤害或丧失了一些重要的朋友、亲人、工作、事业或教育的机会，又或与家人发生争执或暴力事故。
因赌博以致债台高筑，而要依靠别人作出金钱上的援助。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>躁郁症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/bipolar-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/bipolar-disorder/</guid>
      <description>躁郁症 躁郁症（英语：bipolar disorder，亦称双相情感障碍、情绪两极症，早期称为躁狂抑郁疾病、manic depression），是一种精神病经历情绪的亢奋期和抑郁期。情绪亢奋期（躁期）可分为“狂躁”或是“轻躁狂”，两者的区别在于是否影响生活及工作和是否出现精神病症状。于狂躁期，患者感到或表现出异常开心、有活力、易怒，常会做出不计后果的决定，对睡眠的需求也往往会减少。于抑郁期，患者会哭泣、缺乏与他人眼神交流、对生命萌生负面看法，也有自杀的可能。病史长达20年以上的患者，其自杀风险超过6%，自残风险则约30-40%。躁郁症也常伴随焦虑症以及药物滥用等心理问题。
躁郁症病因不明，先天基因与后天环境都有影响。许多基因都会略微增加发生躁郁症的风险，但目前尚没有找到占主要角色的基因，还有如长期压力和童年受虐等环境因素，都有可能致病。若患者经历一次以上的躁期，称为第一型躁郁症；若患者经历一次以上的轻躁期加上一次重郁期，称为第二型躁郁症。
症状较轻但持续时间较长的患者则被归类为循环性精神失调。如果该现象是由药物或过量饮用咖啡所引发，则不能诊断为双极性情感疾患。会出现类似症状的疾病和情况包括：药物滥用、性格异常、过动、思觉失调症以及数种医疗状况。
躁郁症的治疗通常包括心理治疗以及使用情绪稳定剂或抗精神病药物。常用的情绪稳定剂包括锂盐和部分的抗癫痫药物和多巴胺抑制药。如果病人有伤害自己或他人的风险，即使病人本身不愿意接受治疗可能还是有强制治疗的必要。
如果认为病人的风险和情况有住院治疗必要，在经过两位精神专科医师鉴定后可以强制病人住院接受治疗（在离岛时鉴定流程则可以由一位专科医师完成）。严重的行为问题在急性期可以用苯二氮平类药物或抗精神病药物处理。若病人有有服用抗忧郁药物，在躁狂期建议应停药，若不停药则应该加上情绪稳定剂，对于其他治疗手段反应都不佳且症状严重的病人可能会对电痉挛疗法有反应。
一般而言，有三分之一到四分之一病人为社交、经济或是工作上的问题所苦，被压力引发躁症。这类病症会导致可能的反社会行为，而此时患者主要都是年轻的成年人，而有些人被误以为刻意找社会麻烦，因为媒体的失衡报导，躁郁症患者也经常需要面对社交污名化的问题，被当成危险份子或受到各式各样的歧视，而法律判决时的心理压力也极易造成后续影响。
躁郁症患者相对于一般人，由于自然原因（如心脏病等）死亡的风险是常人的两倍，这通常是由于生活习惯不佳，或是药物副作用。约有3%的美国人在一生当中会经历躁郁症发作，在其他国家的盛行率较低（大约是1%）。一般而言，躁郁症常发作在25岁前后，不同性别间的发生率并没有差别。躁郁症在1991年的美国大约消耗450亿美元的经济成本，这当中大部分是由于因躁郁症而损失的工作日数（每年约50日）。
分类 躁郁症分成第一型躁郁症与第二型躁郁症。它们的差别在于第一型是只要一次狂躁期发作，不论是否有郁期出现，而第二型则是至少一次的重郁期且伴随至少一次的轻躁期发作所组成（躁期与郁期说明请见下一节）。
青少年躁郁症，多是从一种轻微情绪交替违常引起。简单来说，情绪违常跟躁郁症一样具有“情绪愉悦、亢奋”与“情绪低落”两种状态交替的特征，但强度不及躁郁症的标准。一定比例之拥有循环情绪病征的儿童，在青春期会转变成躁郁症。同样的，若需更多关于循环性疾病的细节，请参阅DSM。
成因 躁郁症发生的原因因人而异，目前还无法明确断定。通常有特殊学习需要的资优生都会被误会或被诊断为躁郁症。可以确定的是，其成因与遗传以及压力都有关系。极少量样本的双生子（双胞胎）研究显示，此种疾病的成因的确存在遗传因素，也有环境的影响。
对于第一型躁郁症，其（先证者）发病一致率在同卵双生子（同卵双胞胎）中约为40％，在异卵双生子（异卵双胞胎）中则为0－10％。从第一型躁郁症、第二型躁郁症及循环性情感症的总和来看则为42％ vs. 11％。各种躁郁症总的遗传可能性是0.71。这与单相抑郁症（忧郁症）相符合。如果将单相抑郁症和双相躁郁症的发病率一同加进来观察，其发病一致率为67％（同卵）和19％（异卵）。与同卵双生子（同卵双胞胎）相比，异卵双生子（异卵双胞胎）相对较低的发病一致率可说明“相同的家庭环境对于是否造成此类疾病之影响是有限的。”
2018年六月，《科学》期刊发表一篇统合分析初步发现，躁郁症和注意力不足过动症、忧郁症、和思觉失调症有许多共同的可能致病基因。
躁期与郁期 躁期 在躁期，患者会产生极度愉悦的情绪，这样的情绪可能被当事人形容为兴奋的、有活力的、满足的、狂喜的及冲动的……等等。除此之外，患者会表现出与亢奋情绪相关的行为，包括自我膨胀、精力旺盛、多话、性欲增加、失眠（睡眠时间缩短，但却仍然拥有旺盛的精力），并且会产生自制力降低和危机感降低的情形。
在轻躁时，患者会感觉特别有活力或创造力，且能维持正常的生活，因此许多病患会留恋处于轻躁期的感觉。实际上，许多患有躁郁症的艺术家在处于轻躁时期的作品产量会增加，水准也会特别高。
有些人很幸运地，一生长期处于轻躁的状态。这样的情况如果没有造成任何令当事人无法忍受的不便，则不需要治疗，严格来讲也不被视为疾病，但仍旧被归类为躁郁症的一种形式。这种精力充沛的人常常变成所谓的工作狂。
轻躁也有不好的一面，例如：患者会因为自制力降低而挥霍金钱、乱交朋友，或者进行不切实际的规划以及危险的投资。也有可能因为情绪太过亢奋而失去自制力，导致乱发脾气或讲话不经思考，而在行为或言谈间伤害到身边的人，例如突在公众场合无缘由地对陌生人说出可能带有戏谑、嘲讽，甚至挑衅的言语。
躁狂则损害患者的认知能力，可能产生幻觉，从而妄想及认知扭曲等。有些患者在高昂的情绪与幻觉中产生暴力或者自残行为，有时也会作出不可理喻的行动或者决定。
躁症若没有被治疗，会越来越严重。反之，若在发作初期即受到良好的控制，就能保护患者的社会功能，使受到的损害尽量小。
郁期 在郁期（Depressive episode），患者会感到忧郁，包括闷闷不乐、伤心、做任何事都提不起劲、悲痛、自我厌恶……等等。如果进入重郁，也有可能感到失去生存的动力。
郁期的行为视轻重程度（Mild or moderate depression to severe depression）而定，包括不想讲话、睡眠时间变短、经常性地哭泣、自暴自弃、产生想自杀的念头，或者将自杀付诸行动……等等。
治疗 根据至今为止的研究表明，躁郁症无法被单一方法根治，但还是能透过药物治疗来控制情绪起伏的强度、抑制过多的多巴胺、改善睡眠等周边的方法，来促使患者症状改善。
患者也能够透过心理治疗来学会面对自己变化过于快速又激烈的情绪。心理治疗也能使患者意识到自己的情绪变化如何能影响到周遭的人事物，并且学会处理或弥补它造成的后果。
药物治疗 作为一种情绪稳定剂，锂盐能协助稳定躁郁症患者情绪起伏。不过，锂盐浓度若太高 ，会造成中毒反应，所以目前常使用一些其他的的药物如抑止多巴胺理思必妥来搭配锂盐，而不是单用锂盐治疗。 其他可用的抗癫痫药物还有癫通（Tegretol，成分：Carbamazepine），乐命达（Lamictal，成分Lamotrigine），利福全（Rivotril，成分 Clonazepam）等。
Lamictal抗忧郁效果比抗躁症效果强，是目前美国德州规范建议的双极性忧郁期的首选药物。
其他的抗癫痫药物或锂盐或抗精神病药物多半以抗躁症的能力较强。
抗精神病药物，也常被用来控制躁症，甚至是郁症。如思乐康、金普萨再普乐Zyprexa（奥氮平Olanzapine）、理思必妥等。由于第一代（典型）抗精神病药物长期使用后，容易导致忧郁的倾向，所以上述的这些第二代（非典型）抗精神病药物的出现便显得相当重要。
钙离子通道阻断剂维拉帕米也有人认为有效，不过目前健保不给付此药。
事实上，以乐命达为例，其本身即具备钙离子和钠离子通道阻断的效果，至于其他的药理作用，则包括减少谷氨酸产生，以及阻断NMDA受器。（NMDA受器活化后的传讯路径产生之NO会对神经细胞有毒性）
而锂盐则是抑制磷酸肌醇路径，并有一些促进GABA受体的功能。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>轻度狂躁</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/hypomania/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/hypomania/</guid>
      <description>轻度狂躁 轻度狂躁，英文Hypomania，是指一个人持续升高（欣快）或者急躁的心境状态以及在这个状态之下产生的相应的想法或者行为。许多轻度狂躁者都有性欲亢进的表现。
表现 一个人处于轻度狂躁状态时，表现为睡眠需求减少，变得非常外向、好斗并且精力充沛。然而，轻度狂躁者的各项生理功能都十分正常，这点与重度狂躁者不同。
特征表现 由于轻度狂躁者并精神病症状和其他夸张的症状，所以对生理功能的影响也比较小。轻度狂躁属于一种双极情II型障碍和循环性情感症，也有可能发生在分裂型情感性障碍中。轻度狂躁也有可能由于在正常和狂躁状态之下不停的切换而表现为双极情I型障碍。有些双极情I型障碍者同时患有轻度狂躁和重度狂躁。当重度狂躁状态向正常状态转换时，有可能会发生轻度狂躁。轻度狂躁的特征表现有时候被鉴定为富有创造性和精力充沛。很多富有创造性的天才被报道由于患有轻度狂躁或者双相情感障碍的其他症状而导致了他们的成功。传统上认为轻度狂躁的特征表现包括：心境幸福欣快，脑子异常灵活，精力充沛，渴望成功等。一个比轻度狂躁更轻微一些的症状叫做情感增盛。
症状鉴定 精神疾病诊断与统计手册对轻度狂躁的定义为，发作时间最少持续四天。如果是心境高扬，那么还需符合最少三条下列症状；如果是易怒，还需符合最少四条下列症状：
言语过多、夸夸奇谈 过度膨胀的自尊感和夸张感 睡眠需求减少 思维奔逸或者感到脑子特别灵活，自己言语的速度跟不上脑子的速度 注意力容易涣散，症状类似注意力缺乏多动症 更加容易变得狂躁 持续过多的鲁莽行为，尽管这些行为可能带来某些负面的后果（比如疯狂购物、冲动的性举动，不计后果的鲁莽驾驶或者不动脑筋的商业投资等）。 可能的好处 有些评论家认为轻度狂躁有进化上的优势。那些患有轻度狂躁的人普遍被认为精力充沛、乐观、有远见、思维富有创造性，极度自信并富有煽动性。与重度狂躁不同的是，轻度狂躁患者通常能够进行正常思考并正常的参与日常活动。
与重度狂躁相似，轻度狂躁与人们的创造力似乎有很大的联系。一个处于轻度狂躁状态的人很有可能对‘害怕’和‘疑惑’产生免疫力，并且变得难以控制社交冲动和性冲动。这些人会感觉到自己的生活就像一直在开派对一样。他们变得与陌生人易于交流，容易解决问题，并且能够从很小的活动中获得快乐。
由于轻度狂躁患者自我感觉一般良好，而且负面作用很小，因而使得这些人不愿意接受治疗。
与精神障碍的关系 循环性精神病是一种持续处于轻度狂躁和抑郁（还没有达到严重抑郁发作的程度）相之间的情感波动，这中间经常夹杂着正常状态。
当一个病人表现出多个狂躁相和抑郁相时，就可以诊断为双相障碍II型。但如果抑郁相总是有规律的在冬季发生，而狂躁相总是有规律的在春夏发生，则可能患上了季节性情绪失调而非双相情感障碍。
如果不对I型双相障碍进行及时治疗，就有可能会发展成重度狂躁或者精神失常。
治疗 轻度狂躁的常规治疗药物有情绪稳定剂如丙戊酸，碳酸锂，非经典抗神经病药物如奥氮平和喹硫平。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>边缘性人格障碍</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/borderline-personality-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/borderline-personality-disorder/</guid>
      <description>边缘性人格障碍 边缘性人格障碍（Borderline Personality Disorder，缩写：BPD）又称情绪不稳定人格障碍 (EUPD)，简称边缘人格ICD-10，是一种B型人格疾患。患者出现长期的不稳定行为，容易被周遭认为不正常，例如：不稳定人际关系，不稳定自我认知及不稳定情绪。它的主要特征是精神上，行为上的极端对立表现的同时出现。边缘人格因介于健康、忧郁症、精神官能症、精神病这四者之间的边缘，故称为边缘人格。他们和一般人一样拥有健康的部分，因容易遇到一点小事就感到受伤，无法控制冲动的欲望，作出自我伤害等破坏性的行为，且这些行为会反复出现。
其他症状可能包括当面临着一个时间有限的分离情况，会出现强烈的被抛弃恐惧感、绝望和不恰当的愤怒。
边缘性人格的患者经常理想化或贬低治疗师，对他们的感觉经常在高关注和异于寻常的失望下交替摆荡。自残和自杀在此疾患上是常见的，故可能需要住院接受精神照护。《精神疾病诊断与统计手册》第四版认为只有超过18岁的成人会患此疾病，而第五版则修订为成年早期开始。然而，有些人说这些症状也有可能在儿童与青少年中发现。物质的滥用，抑郁及进食障碍都与边缘性人格疾患有关。如果不进行治疗，症状可能会恶化，近一成的患者更出现自杀行为。
关于此疾病的称呼，此类患者的社会对立派为了瓦解其颠覆性理念而往往冠之以带有歧视意味的“边缘”一词，而他们自身并不愿意接受这类极易引发正常人误解和排斥的贬意标签，故其确切名称仍在讨论中。ICD-10手册将情绪不稳定人格疾病以及相似诊断条件归类于此。有相关的消息指出BPD患者被暗示人格具有缺陷，而此结论对于BPD患者带有歧视的。目前精神医学的各学派仍对此疾患的确切特质、原因与疗法有所争议，但此疾患已被公认为一项重大的心理问题。
流行率 以美国研究估计，患有边缘性人格患者的美国人可能有一千万名以上，其成人发生率约在1~3%，而男女罹患比率约1：3。因精神疾病住院患者中，多达20%为此症患者。求助于美国精神医疗的患者中，有15%~25%的患者被诊断出具有边缘人格。虽然此疾患的患者很常见，但却鲜为人知，部分原因是因其诊断标准在1980年才正式被美国精神医学会纳入《精神疾病诊断与统计手册第三版》（The Diagnostic and Statistical Manual, DSM-III）。有些研究发现，在饮食疾患的患者中，大约50%的患者为边缘人格。其他的研究也显示，在酗酒与毒瘾的患者中，超过50%的患者也符合边缘人格的定义。
历史与由来 边缘人格文献中，最初的纪录为瑞士医师波耐(T.Bonet )于1684年观察发现，有病患出现极为不稳定的周期性情绪反应。接着于1884及1890年，精神科医师休斯(C. Hughes )及罗斯(J. Rosse)皆附和以上描述，且形容此症为“边缘性精神错乱”(borderline insanity)。克雷普林 (E. Kraepelin) 在1921年证实“过激人格”(excitable personality)的存在，当时克氏对此人格的描述已与当今所认知的边缘人格颇为相近。数年后，精神分析师瑞奇 (W.Reich) 于1925年出版“冲动性格”(The Impulsive Character) 一书，描述此性格同时存在两种截然不同的情绪，且能相安无事的并存。 直到1938年，“边缘人格”一词才由史登 (A.Stern) 首先提出。他形容这是个难于治疗，介于精神官能症与精神病 (neurosis and psychosis) 之情绪性病症，因此取名为边缘 (borderline) 人格。1942年，杜契 (H. Deutsch) 提出有些患者为了克服孤独感，会前后判若两人的于不同情境，突然改变情绪与态度，以处理内在的分离焦虑困扰。她形容这样的人格特质者为“仿佛人格”(as-if personality)。当参照九大诊断标准的第九项：出现瞬变，且与压力有关的妄想或严重解离现象。我们知道有些极度压抑的边缘人格者会出现多重人格及解离失神现象，杜契的解读已接近多重人格的症状。
1948年的DSM-I，当时的名称叫做“情绪不稳定人格”(emotionally unstable personality disorder)，二次大战后，大家对这谜样的心理病症仍无法勾勒出清楚轮廓，然而曙光似乎在1967、68年开始呈现，1967肯伯格(O.Kernberg)发表边缘人格组织(borderline personality organization)论文，他提出此人格三大特点，与DSM诊断标准有直接关系的是自我认同障碍(identity diffusion)，由于肯氏为边缘人格理论的核心人物，我们将在第二篇进一步提出他的论点。
1968年葛林克(R.Grinker)带领一研究团队，针对五十位病患提出边缘人格的研究报告，这不仅为首次较大规模的实证研究，对日后此症的诊断标准也具决定性影响。葛氏提出四项此症的亚型症状，前三项分别为：一，濒临精神失常重症患者；二，似精神官能症的轻度患者；三，像杜契所说的&amp;rsquo;仿佛人格&amp;rsquo;族群；较值得注意的是四，核心边缘族群(the “core” borderline group.)，他发现患者有孤单、情绪不稳、自我意识不足及人际关系的互动困扰。此四核心诊断描述，后来分别被DSM视为重要参考依据。1968年的另件大事为DSM-II的出版，对边缘人格描述仍模糊不清，围绕在精神疾病层次打转，最常被提到的名称为隐性精神分裂(latent schizophrenia)、循环情绪性人格(cyclothymic personality)等。
1975年，冈德森与辛格(Gunderson and Singer)发表六项针对边缘人格患者的诊断标准，除第三、五项外，其余四项皆被DSM-III列入主要依据，可见当年此 六项标准的重要性。此六项标准分别为：
伴随敌意的强烈情绪 由于过往的冲动行事，经常出现自我伤害行为 因自我认同问题，导致社会适应困扰 出现短暂的精神症状，常在非预期情况下情绪失控 在非结构性的心理测验（按：像罗夏克墨迹测验）中出现失神或退化反应 在依赖关系中，情绪时好时坏的迅速摆荡，形成不稳定的情感关系. 史匹泽与同事们(Spitzer et al)于1979年根据冈德森与柯柏(Gunderson and Kolb) 在1978年所作的研究报告，加上肯伯格的自我认同障碍，以及葛林克所提出 的四项边缘人格亚型症状描述，综合各方意见后，终于在1980年的DSM- III标示出边缘人格的八大诊断标准，而后在1987年的修订版，首次提到边缘人格者有被遗弃(abandonment)的内在恐惧，最后在1994年出版DSM-IV，最受瞩目的第九项：出现瞬变，且与压力有关的妄想或严重解离现象，被正式列入。2000年第四版修订版(DSM-IV-TR)出版。2013年DSM第五版问世，仍维持前述的九项诊断标准。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>逆行性失憶症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/retrograde-amnesia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/retrograde-amnesia/</guid>
      <description>逆行性失憶症 逆行性失憶症（英语：Retrograde amnesia）是失忆症的一种，患者会遗忘了造成失忆的事件之前所发生的事情，而造成失忆的事件之后所发生的事情则不会受到影响。脑部创伤（例如颞叶受损）是引发此病症的其中一种主要成因，其他成因包括受到严重精神刺激、受药物影响等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>酒精和药物依赖</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/alcohol-and-substance-dependence/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/alcohol-and-substance-dependence/</guid>
      <description>酒精和药物依赖 酒精 乙醇（英语：Ethanol，结构简式：CH3CH2OH）是醇类的一种，是酒的主要成分，所以也俗称酒精，有些地方俗称火酒，呈中性。化学结构通常缩写为 C2H5OH, C2H6O 或 EtOH，Et代表乙基。乙醇易燃，是常用的燃料、溶剂和消毒剂，也用于有机合成。工业酒精含有少量有毒性的甲醇。医用酒精主要指体积浓度为75%左右（或质量浓度为70%）的乙醇，也包括医学上使用广泛的其他浓度酒精。
乙醇与甲醚是同分异构体。
历史 人类很早就会用糖类发酵制造酒精，这也是最早的几项生物技术之一。古代人也知道饮酒所带来的欣快作用，自史前时代开始人类就已开始喝酒，而其中会使人欣快的主要成分就是酒精。在中国发现的九千年前的陶器，上面就有酒的残留物，因此可以看出，当时新石器时代的人已经开始饮酒。
酒精发酵的总体化学式为：
C6H12O6 (葡萄糖) + Zymase (酶) → 2 C2H5OH + 2 CO2
虽然古希腊及阿拉伯已有蒸馏的技术，但最早记载用酒蒸馏来制造酒精的是十二世纪意大利萨勒诺学校的炼金家。第一个提到纯酒精的是拉曼·鲁尔。
1796年Johann Tobias Lowitz利用部分纯化的乙醇（乙醇-水共沸物）制备纯乙醇，作法是将部分纯化的乙醇加入过量的无水碱，再在较低的温度下蒸馏。拉瓦锡找出乙醇是由碳、氢、氧等元素所组成，1807年尼古拉斯·泰奥多尔·索绪尔确定了乙醇的化学式。五十年后阿奇博尔德·斯科特·库珀发表了乙醇的结构式，这也是最早发现的结构式之一。
麦可·法拉第在1825年首次以合成方式制备乙醇，他当时发现硫酸可以吸收大量的煤气。他将吸附煤气的硫酸液交给英国科学家Henry Hennell，他在1826年发现其中有乙基硫酸。在1828年时Hennell和法国科学家Sérullas分别发现乙基硫酸可以分解，产生乙醇。因此麦可·法拉第在1825年无意的发现乙醇可以以乙烯（煤气中的一种成分）为原料，利用酸触媒的水合反应制备，这也类似现在工业制备乙醇的方式。
美国在1840年代曾用乙醇作为路灯的燃料，但在南北战争中针对工业用乙醇的课税很重。此作法没有经济效益．工业用乙醇的课税一直到1906年才消除。从1908年起乙醇也是汽车的燃料之一，像福特T型车可以选择汽油或是酒精做为燃料。乙醇也是常用酒精灯的燃料之一。
工业用的乙醇一般会用乙烯制备。乙醇常被用做一些人类可能接触或消耗物质的溶剂，像香水、颜料及医药等。乙醇既是溶剂，也是制造其他物质的原料。乙醇很长的时间都作为可以提供光和热的燃料，而最近又开始有研究可以用乙醇为燃料的内燃机。
物理性质 乙醇的物理性质主要与其低碳直链醇的性质有关。分子中的羟基可以形成氢键，因此乙醇黏度很大，也不及相近相对分子质量的有机化合物极性大。室温下，乙醇是无色，且有特殊味道的挥发性液体。 在针对钠黄光（λ=589.3nm）和温度为18.35 °C的条件下，乙醇的折射率为1.36242，比水稍高。
作为溶剂
乙醇易挥发，且可以与水、乙酸(醋)、丙酮、苯、四氯化碳、氯仿、乙醚、乙二醇、甘油、硝基甲烷、吡啶和甲苯等溶剂混溶。 此外，低碳的脂肪族烃类如戊烷和己烷，氯代脂肪烃如1,1,1-三氯乙烷和四氯乙烯也可与乙醇混溶。 随着碳数的增长，高碳醇在水中的溶解度明显下降。 由于存在氢键，乙醇具有潮解性，可以很快从空气中吸收水分。羟基的极性也使得很多离子化合物可溶于乙醇中，如氢氧化钠、氢氧化钾、氯化镁、氯化钙、氯化铵、溴化铵和溴化钠等。盐(氯化钠)和氯化钾则微溶于乙醇。 此外，其非极性的烃基使得乙醇也可溶解一些非极性的物质，例如大多数香精油 和很多增味剂、增色剂和医药试剂。 化学反应 乙醇是一种伯醇，连接羟基的碳原子连接二个氢原子。许多乙醇的反应都和羟基有关。
酯化反应 与乙酸反应 乙醇可以与乙酸在浓硫酸的催化下发生酯化作用，生成乙酸乙酯和水。
CH3CH2OH + CH3COOH → CH3COOCH2CH3 + H2O
其它酯化反应 乙醇可以在有酸的催化下和其它羧酸发生酯化作用，生成相应的酯类和水。
RCOOH + HOCH2CH3 → RCOOCH2CH3 + H2O
若是在化工产业中大规模的进行此反应，需设法生成物中移除水。酯类和酸或碱反应会产生醇类和盐，肥皂制作也是利用此反应的原理，因此称为皂化反应。
乙醇也会和无机酸形成酯类，像硫酸二乙酯和磷酸三乙酯是将乙醇和三氧化硫及五氧化二磷反应而得。硫酸二乙酯是有机合成中常用的乙基化试剂。硝酸乙酯是将硝酸钠和乙醇和硫酸反应而得，以前常当作利尿剂。
还原性 乙醇具有还原性，可以被氧化成为乙醛。酒精中毒的罪魁祸首通常被认为是有一定毒性的乙醛，而并非喝下去的乙醇。例如
2CH3CH2OH + O2 → 2CH3CHO + 2H2O（条件是在催化剂的作用下加热）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>酒精戒断症候群</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/alcohol-withdrawal-syndrome/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/alcohol-withdrawal-syndrome/</guid>
      <description>酒精戒断症候群 酒精戒断症候群（英语：Alcohol withdrawal syndrome），戒断症候群的一种，出现酒精依赖的人，在停止饮酒时，通常会出现这些症状。当某个人有长期摄取酒精饮料的习惯，会形成耐受性与心理依赖。若突然减少或中断酒精的摄取，在数小时内，心理与生理上会因此产生各种不舒服症状。这些症状可能会持续至数周之久。长期大量摄入酒精会影响中枢神经系统，突然停止酒精摄取，会造成原本被抑制的神经系统过度活化，因此产生这些症状。
症状 酒瘾者在停止喝酒后4 - 12小时内，就会开始出现肠胃不适、恶心和呕吐、全身疲倦、易累、心跳过速、流汗多、血压增高、体温上升、焦虑与烦躁不安、眼皮、嘴唇与双手发抖等戒断症状。严重时可能出现全身性痉挛、意识障碍，以及妄想、幻觉及谵妄等精神病症状。第二天达高峰，然后维持5-7天。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>酗酒和药物滥用</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/alcoholism-and-substance-abuse/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/alcoholism-and-substance-abuse/</guid>
      <description>酗酒和药物滥用 酗酒 酗酒（英语：alcoholism），又称酒精使用疾患（alcohol use disorder, AUD）或酒精依赖症候群（alcohol dependence syndrome），其为饮用酒精所致相关问题的广义用语，过去将之分成酒精滥用与酒精依赖两种主要类型。
临床特征与判定 在医学领域中，酗酒是指当某人出现以下两种或两种以上的状况时：长期饮入大量酒精且难以减量、耗费大量时间取得酒精饮入、强烈渴望酒精、使用酒精后丧失责任能力、使用后造成社交问题、使用酒精而引发健康问题、使用后造成危险的情境、停用酒精后发生戒断、使用时产生酒精耐受性。使用酒精会影响全身各部位，特别是脑部、心脏、肝脏、胰脏以及免疫系统，进而导致心理疾病、科尔萨科夫氏症候群、心律不整与肝硬化，对于其他疾病则会增加癌症的风险。怀孕时饮用酒精会影响胎儿而导致胎儿酒精综合症。女性对于酒精造成身体与心理危害作用的感受性往往大于男性。
医疗上的酗酒定义包含了身体与心理上的病症。问卷调查与相关的血液测试可检测出人们是否酗酒。更多的资讯则需由诊断来确诊。
一般成因 遗传因子以及环境都有一半的几率互相影响导致酗酒。一个人若有父母或兄弟姊妹其中一位有酗酒情况发生，自己会比一般人高达三至四倍的几率成为酗酒者。环境因素包含社会、文化与行为上的影响。高压状况、焦虑以及廉价又垂手可得的酒精，会增加酗酒的几率。人们会持续维持小部分的饮酒来避免或改善戒酒的后遗症，这种情形会持续数月才能戒酒。
酗酒人群分布 据世界卫生组织 估计，2010年全球有2.08亿人酒精中毒（占15岁以上人口的4.1%）。在美国大约有1700万（7%）的成人和70万 （2.8%）12到17岁的青少年受到影响。其中男性青壮年居多，中、老年的比例慢慢变少。酒精中毒者的比率在非洲最低，只有1.1%，而 最高是在东欧，有11%。酒精中毒直接造成的死亡人数，从1990年的11.2万人提高到2013年的13.9万人。
危害 一般相信，共330万个死亡案例（占所有死亡人数的5.9%）是肇因于酒精。酒精中毒通常会减少个人10年的预期寿命。2006年，它造成美国224亿美金的经济损失。英语中有很多带贬义的俚语，习用于称呼酒精中毒者，例如：tippler, drunkard, dipsomaniac和souse等。1979年，世界卫生组织曾建议用“酒精依赖症”（alcohol dependence syndrome），取代不精确的“酒精中毒”（alcoholism）。
戒除与治疗 事先预防养成酗酒的习惯可借由酒类销售的限制与规范，以及课税来增加购买酒类的成本，以及提供较不昂贵的治疗方式。治疗方式会有几个步骤；因为在戒除的过程中会产生一些如酒精戒断等医疗问题，必须小心控制。一个较普遍的做法是使用如地西泮等苯二氮平类药物，可用于经核准的医疗保健机构，或可严密监控患者的环境中。若有其它的瘾头或精神上的疾病时，则会让治疗变得更复杂。在帮助酗酒者远离酒精的戒酒赞助计划如集体治疗或自助群体中，匿名戒酒会是经常被使用的方式。预防再次饮酒也会使用抗瘾剂如双硫仑、阿坎酸或那曲酮等药物。
药物滥用 物质滥用（英语：Substance abuse）广义上也被称为药物滥用（英语：drug abuse），药物滥用是指经常用于临床效力的处方药使用，但是滥用潜力和已知的反作用与不适当使用联系在一起，比如有镇静性、抗焦虑性、止痛性或兴奋性的精神药物。处方药的误用有各种并且不一致的定义，都取决于处方药的状况。其误用一般发生在无处方之下的蓄意使用来达到使人兴奋的效果，从而导致误用或者有依赖性症状的情况。这是一种精神疾病，是物质使用疾患的一种。
“药物滥用”这个术语不排除依赖性，但是另外一方面与非医疗情况用法相似。此术语有非常广泛的定义，几乎所有的定义都暗示问题用药的消极一面（与另外一种负责用药的见解相比）。其中的一些药物通常与下列物品有关，包括酒精、安非他命、巴比妥类药物、苯二酚、可卡因、安眠药、烟草和阿片。滥用这些药物除了可能会造成身体、社会和心理上的伤害，也可能会导致被刑事处罚，这两种都很大取决于地方审判。其他的药物定义落在主要的四个范畴：公共卫生定义、大众传媒和地方使用、医疗定义和政治与刑事司法定义。所以当情况严重到某个人对这种药物产生心理或生理上的依赖，产生耐受性与戒断症状等，则被称为物质依赖。
治疗方法 酗酒和其它物质滥用的治疗在世界上非常有争议。行为干预的确存在帮助人们恢复正常心智来生活的情况。从应用行为分析文献到行为心理文献，很多以例证为基础的干预项目都已出现。
行为疗法 社区支援疗法 提示曝光疗法 意外事件管理策略 除此之外，同一作者暗示将社交技巧训练附加在住院酒精依赖疗法很大程度上有效。但是，这些项目在毒瘾顾问中没有广范的传播。最近，美国国家药物滥用研究所一直趋向帮助配置这些干预技术。许多成功的项目在进行之中。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>钟情妄想</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/erotomania/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/erotomania/</guid>
      <description>钟情妄想 钟情妄想（Erotomania）是一种少见的心理疾病，患者会陷入另一个人（通常有较高的社会地位）和他谈恋爱的妄想之中。 为纪念法国精神病学家克雷宏波（1872-1934）于1921年发表了题目为“Les Psychoses Passionelles”的一篇论文，该病征又被称为克雷宏波综合征。
历史 早期描述此一情况的文章可以在希波克拉底、伊雷西斯垂都斯、普鲁塔克和盖伦等人的作品发现。在精神病学的文献里，则是于1623年由杰克·费朗所写的论文中首次出现，且曾被有“old maid&amp;rsquo;s psychosis”、“erotic paranoia”、“erotic self-referent delusions”等不同的名称，直到被爱妄想症和克雷宏波综合征等名称的普遍被使用。
Berrios和Kennedy表示被爱妄想症的概念在历史的某些阶段中有着重大变化：
古典时期－十八世纪初期：由暗恋而导致的一般疾病 十八世纪初期－十九世纪初期：过度追求肉体上的爱（像是异常性欲或色情狂） 十九世纪初期－二十世纪初期：如同一种心理疾病般的暗恋 二十世纪初期－现在：“被别人所爱”的妄想 当代的症状 此一综合征的主要症状在于，患者会有和另一个人（通常有较高社会地位）秘密地谈著恋爱的错觉。患者也可能会相信他们错觉的对象以像是身体姿态、家具摆设和其他宛如无自觉的动作（或若对象是个大众人物，则通过媒体上）秘止地传达着他们的爱意。患者错觉的对象一般极少或根本没有和患者有所接触，也是患者自己相信其对象和他有着虚构的开展和关系。被爱妄想症主要是在妄想症的主要症状，或思觉失调症的部分症状中被发现。
有时，其错觉的对象不一定是真实存在的，虽然更一般地，其对象会是如受欢迎的歌手、演员和政治家等在媒体上活跃的大众人物。被爱妄想症曾有记录是跟踪狂（stalking）或骚扰的起因之一。
约翰·欣克利试图对雷根的暗杀曾被报导是导源于暗杀者的被爱妄想，认为总统的死可以让茱迪·科士打公开宣布她对欣克利的爱。
喜剧演员大卫·莱特曼和退休太空人斯多里·马斯格雷夫即曾为Margaret Mary Ray被爱妄想的对象，而其他的明星，如玛丹娜、史蒂芬·史匹柏、芭芭拉·曼瑞儿和琳达·朗丝黛等人也都反复被患有被爱妄想症的人做为跟踪的对象。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阴道痉挛</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/vaginismus/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/vaginismus/</guid>
      <description>阴道痉挛 阴道痉挛是一种影响女性性行为能力的病症。可发生于各种形式的阴道插入中，包括性行为、卫生棉检查、妇科检查中的阴道插入。阴道痉挛是一种耻尾肌（有时又称为PC肌）的条件反射行为。反射导致阴道内壁肌肉突然猛烈收缩，从而使得包括性交在内的任何阴道插入行为产生疼痛、无法完成。
阴道痉挛中的女性无法有意地控制痉挛行为。痉挛反射可以理解为眼睛在面对靠近物体时的瞬目反射行为。阴道痉挛的严重程度和发生在性交、阴道插入过程导致的疼痛程度因人而异。
阴道痉挛的体验 对于阴道痉挛的女性来说，这种条件反射形成了一种恶性循环。例如：如果一名女性相信初次性交会带来疼痛的话，她可能因为自己对疼痛的自我暗示而产生阴道痉挛。当她尝试性行为时，肌肉的阵挛将产生性交疼痛。久而久之，不断的尝试将会使她对性行为产生疼痛恐惧，导致情况恶化。一般来说，即使在没有阴道痉挛和心理因素的前提下，性交也有可能会带来疼痛。
原发性阴道痉挛 原发性的阴道痉挛多发于从未有过性经历或从未经历过无痛阴道插入的女性。一般多见于未成年人及刚超过二十岁的女性。这段时期也是西方国家的女孩初次使用卫生棉，进行插入式性行为，以及宫颈抹片检查的阶段。患有阴道痉挛的女性在尝试性行为之前都可能无法意识到她们的状况。对于女性来说，自我发现阴道痉挛是困难的。她可能认为阴道的进入是自然、轻松的，或者她根本意识不到产生这种症状的缘由。
下列少数主要因素可能导致阴道痉挛：
性虐待，强奸，性虐待未遂 个人没有被虐待，但通过报告或亲眼目睹了他人遭受的性或身体上的折磨 早期成长环境中的家庭暴力和冲突 被灌输性是不道德的、下流的、伤风败俗的等观念 对性行为的恐惧，特别是大众对于初次性交造成的处女膜“破裂”的误解，或是认为初次性交时会不可避免的造成疼痛。 在未达到合适的年龄时被灌输性理念或呈现暴力的性，以非正当的图画来呈现性等 任何身体上的创伤 普遍性的焦虑 药物型阴道痉挛，亦可用药物治疗症状。 偶尔也有认为原发性阴道痉挛具有特发性。
阴道痉挛由拉蒙特（Lamont）根据症状的严重程度进行了分类。他描述了阴道痉挛的四种程度：第一级阴道痉挛，患者产生骨盆底痉挛，可通过安抚控制疼痛。第二级阴道痉挛，主要来自骨盆的持续性痉挛，也可通过安抚控制。第三级阴道痉挛，患者会抬高臀部以拒绝检查。第四级阴道痉挛，最严重的痉挛级别，患者提臀，回避，贴紧双腿以避免检查。拉蒙特的对阴道痉挛的分类被延续至今，为研究人员和治疗者所共识。
继发性阴道痉挛 继发性的阴道痉挛是指原来可以进行性行为的女性罹患阴道痉挛。可能由宫颈炎症或是在分娩时的创伤所引起，也可能是源于心理因素。继发性阴道痉挛的疗法与原发性阴道痉挛类似。然而，对于这些继发性的痉挛症状来说，早先成功的性经验可以起到快速辅助治疗的作用。
患病率 据报道，在两种截然不同的文化环境下（摩洛哥和瑞典），阴道痉挛的患病率为6%。在英国老年妇女中，最明显的性交疼痛的患病率低于2%，而在英国和澳大利亚人中则高于18%-20%。
在女性性功能障碍治疗门诊的报道中(Spector and Carey 1990)，阴道痉挛的比率为12%-17%。国家性生活与健康组织进行了一项调查(Laumann et al. 1994)，采用随机样本和结构化面试方法，报告了有10%-15%的女性反应称自己在最近六个月内有性交疼痛的经历。
最近的一项有关阴道痉挛的调查表明有5%-47%的人进行了性功能障碍治疗或抱怨有性方面的问题，而且在不同文化环境下表现出重大差异。似乎对于女性性行为的社会期望会对这些患者产生巨大的影响。
治疗 阴道痉挛的疗法有很多。可能会运用心理疗法或是生理疗法，这些疗法要求患者确实已经产生痉挛的症状。根据不同的个案，进行独立的治疗是最为行之有效的。不采取治疗手段的话，症状不一定会恶化。除非女性希望继续尝试感到疼痛的性交。某些女性可能会选择克制而不去采取治疗。
根据循证医学组织的文献报告表明，尽管从一些无对照实验中取得了可喜的成果，然而从随机对照试验的角度看，对于阴道痉挛的治疗有效性还存在一定的局限。进一步的实验需要从等待名单控制对照的疗法中和其他的疗法中做出比较。尽管少数随机对照实验被取消了，大部分严谨的科学研究还是已经测试和证明了对待阴道痉挛的有效性疗法。在所有的案例中，系统脱敏疗法最为有效，成功治愈率接近90%-95%，甚至100%。这些研究的案例可以参考Nasab, M., &amp;amp; Farnoosh, Z，基本的评价可以参考 Reissing&amp;rsquo;s literature review。
心理学疗法 根据Ward和Ogden&amp;rsquo;s对女性阴道痉挛经历的定性研究(1994)来看，三种最为普遍的导致阴道痉挛的因素分别是：对性行为可能产生的疼痛恐惧、坚信性行为是错误和可耻的（通常这样的患者都在严格的宗教环境中长大）、儿童时期的创伤（未必是和性有关）
阴道痉挛患者拥有童年时期被性骚扰的历史，且对于她们的性欲缺乏积极的态度的可能性是一般人的两倍。因为缺乏性知识或是身体上的虐待与导致阴道痉挛并不具备明显的相关。
对于一些妇女来说，特别是那些原发性阴道痉挛的妇女来说，解决心理上的症结和解除肌肉的阵挛是同等重要的。女性可能会选择以自己的方法解决问题，也可能会去寻求有效的治疗方法。对于那些继发性阴道痉挛的女性患者来说，她们更依赖于物理治疗，也获得了不错的效果。阴道痉挛会导致很多情绪上的问题，比如低自尊、恐惧、抑郁。
物理治疗 对于内部痉挛的物理疗法可能包括感觉集中训练，通过对阴道的触摸和阴道扩张器来实现脱敏治疗。为便于阴道插入，扩张工具通常设计为阴茎形状。在通过扩张器治疗阴道痉挛的过程中，扩张工具的尺寸将随女性适应程度而逐级递增。医用扩张工具可以通过网络购买，尽管它们通常都十分昂贵。
肉毒杆菌是用于治疗阴道痉挛的新方法。Ghazizadeh和Nikzad报告了一份在24位患者中使用肉毒杆菌毒素治疗无感受性阴道痉挛的案例。（1997）在这项研究中，共计对23位病患注射A型肉毒素（肉毒杆菌的一种）150-400 mIU。一周后患者可以接受检查，并表现出阴道痉挛症状消除至极小甚至完全治愈。有一位患者不愿接受阴道检查且不愿尝试性交。23位患者中，有18人（75%）达到了满意的性交，4人（17%）出现轻微的疼痛，1人因丈夫的阳痿而无法完成性交。一位患者需要进行A型肉毒杆菌的二次注射。阴道痉挛症状在注射肉毒杆菌的2-24个月内都没有出现复发。
在一组对照试验中，给对照组患者注射肉毒杆菌，控制组患者注射生理盐水。8名注射肉毒杆菌的女性患者可以成功的达到满意性交，而5名注射盐水的女性则表示无任何效果。8名注射肉毒杆菌的患者无一要求进行后续治疗。这种疗法简单易行，成本较低，耗时少，可应用于门诊患者，且无并发症的报道。
性欲 如果一位女性怀疑自己患有阴道痉挛，那在她的症状得到处理之前，一切性行为都可能产生疼痛或无法进行。患者可能会涉足于其他避免交合形式的性行动。阴道痉挛患者的性伙伴可能会相信他的伴侣并不愿进行性行为，这种想法是不正确的。大多数阴道痉挛的患者都有进行交合的强烈欲望，但是在每次性尝试中都会由于疼痛和痛苦情绪而产生退缩。
手淫 很多人都没有认识到阴道痉挛的普遍性。对于女性来说，在初次尝试性行为时没有达到满意的性唤醒，就会出现疼痛和不适。大多数女性性唤起，舒适的阴道进入必不可少的。所以，通过手淫来进行阴道区域的自我探索，可以起到有效的控制阴道痉挛的作用。
另一种产生阴道痉挛的情况是，女性由于对阴道进入带来的疼痛产生恐惧，极度犹豫是否要和他人发生性行为。这时通过自我手淫行为，可以缓解这种恐惧。同样可以缓解在性伴侣面前“表演”性质的性行为，达到快速治愈的目的。
尽管大众普遍相信，手淫并不一定要达到性高潮。可它不失为一种极为简单的增加阴部舒适度的方法。通过对阴蒂和外阴部的触摸来探索性感区域，从而意识到哪些区域可以带来舒适感和兴奋感。性唤醒将导致阴部颜色和形状的改变，阴道润液分泌的增加。对于女性来说，更加了解自身的性反应，将有助与学会哪种方式可以最快的将她引导至性唤醒状态。同时可以让自己的性伴侣知道哪种方式的性刺激对她最为有效。
阴道痉挛并不能阻止女性达到性高潮。
情绪体验 在手淫和其他形式的外阴探索过程中，女性可能会有很大的情绪问题表现出来。一些女性对他们的外生殖器持消极的态度。比如恐惧，认为外阴肮脏、难闻、形状古怪或是丑陋。这些想法将导致在性体验过程中（包括手淫）的负面情绪，并延长耗时。特别是在那些阴道痉挛患者中，极度的羞耻感，或担心自己“有缺陷”的感觉将导致很大的麻烦。如果在进行阴道痉挛的治愈之前尝试过多种形式的阴道进入，将有可能导致对性交的恐惧，从而在后续的尝试中带来严重的疼痛感。
放松，耐心，自我认同是获得愉快体验的重要因素。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阿尔茨海默病</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/alzheimers-disease/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/alzheimers-disease/</guid>
      <description>阿尔茨海默病 阿尔茨海默病（英语：Alzheimer&amp;rsquo;s disease，缩写：AD），俗称早老性痴呆、老年痴呆，是一种发病进程缓慢、随着时间不断恶化的神经退化性疾病，此病症占了痴呆症中六到七成的成因。最常见的早期症状为丧失短期记忆（难以记住最近发生的事），当疾病逐渐进展，症状可能逐渐出现，包括语言障碍、定向障碍（包括容易迷路）、情绪不稳、丧失动机、无法自理和许多行为问题。当情况恶化时，患者往往会因此和家庭或社会脱节，并逐渐丧失身体机能，最终导致死亡。虽然疾程因人而异，但诊断后的平均余命约为三到九年。
阿尔茨海默病的真正成因至今仍然不明。目前将阿尔茨海默病视为一种神经退化的疾病，并认为有将近七成的风险因子与遗传有关；其他的风险因子还有头部外伤、忧郁症和高血压。疾病的进程与大脑中的纤维状类淀粉蛋白质斑块沉积和Tau蛋白有关。要诊断阿尔茨海默病，需根据病人病史、行为评估、认知测验、脑部影像检查和血液采检来排除其他可能的因素。疾病初期的症状常被误认为是正常老化。确诊则需借助脑部组织检验。身心和身体运动、避免肥胖都有助于减少罹患阿尔茨海默病的风险。目前没有实证证明特定药物或营养补充品对疾病治疗有效。
目前并没有可以阻止或逆转病程的治疗，只有少数方法或许可以暂时缓解或改善症状。疾病会使患者会越来越需要他人的照护，这对照护者是一大负担；这样的照护压力涵括了社会、生理、精神和经济等各个层面。运动计划能改善病人的日常生活功能，并可能可以改善预后。由痴呆症状引起的行为异常和思觉失调常以抗精神病药治疗，惟其效益不高且可能增加死亡率，因此通常不建议使用。
2015年，全球大约有2980万人罹患阿尔茨海默病。患者的发病年龄一般在65岁以上，但大约有4%到5%的患者会在65岁之前就发病，属于早发性阿尔茨海默病。65岁以上的盛行率约为6%。2015年，痴呆症造成约190万人死亡。1906年，德国精神学家与病理学家爱罗斯·阿兹海默首先描述并随后命名了阿尔茨海默病。在发达国家中，阿尔茨海默病是耗费最多社会资源的一种疾病。
症状和征候 阿尔茨海默病的病程根据认知能力和身体机能的恶化程度分成四个时期，以下分段说明。
痴呆症前期 阿尔茨海默病最初的症状常被误认为是老化或是压力，但若进行详细的神经心理学检查，甚至能在确诊为阿尔茨海默病八年前就可发现轻微的认知困难。这些早期症状可以影响大部分复杂的日常生活活动，最明显的缺陷是短期记忆障碍，主要是难以记住最近发生的事和无法吸收新资讯。
其他症状包括注意力管控、计划事情、弹性处理、抽象思考和语义记忆等方面的问题。冷漠也是此时期会出现的症状之一，并会是在病程中持续出现的精神症状。阿尔茨海默病的临床前期也被称作轻微认知障碍（MCI），这是一个介于正常和失忆症之间的过渡状态，但MCI可以是许多综合征的表现，而当它以记忆丧失为主要表现时，则称作失忆性轻微认知障碍（amnestic MCI），此一名词常被用来称呼阿尔茨海默病的临床前期。
早期 阿尔茨海默病病患的学习与记忆障碍会愈见明显，最后使医师能确认诊断。在少部分病患中，语言障碍、执行障碍、认识障碍（失认症）或技能执行障碍（失用症）会比记忆障碍更明显。阿尔茨海默病并不会对所有记忆能力都有同等的影响，相对于新近发生的事情或记忆，病患长期的情节记忆、语义记忆和内隐记忆（身体记住如何做一件事，例如使用叉子吃东西）受到的影响比较少。
阿尔茨海默病患者的语言障碍主要为原发性进行性失语症，特征是病患可使用的词汇变少，且流畅度降低，导致病患的口语和书面表达变得困难。在这一时期，病患通常还能适当表达简单的想法；当进行精细动作时（如写作、画图、或是穿衣），可能会出现些微的动作不协调和计划困难（失用症），但这些征兆常会被忽略。随着疾病进展，阿尔茨海默病病患通常仍能独立完成许多事情，但是大部分需要认知功能的活动可能就需要协助或是监督。
中期 随着病情恶化，病患将失去独立生活的能力，而无法进行大部分的日常活动。患者的语言障碍逐渐变得明显，常会无法想起词汇（命名不能症），会使用错误的字汇来替换（言语错乱症），同时也渐渐失去读写能力，患者在执行复杂的动作序列时会变得不协调，增加了跌倒的风险。在这一时期，记忆问题也会恶化，病患可能无法认出亲近的家属，之前仍完整的长期记忆也受到影响。
此时期行为和神经精神病学的变化也更为显著，常见的表现包括游荡、易怒和情绪不稳，这些变化会导致病患突然哭泣、突发的非故意攻击行为、或是拒绝接受照顾，此时也会出现日落综合征。大约30%的患者会产生出现妄想错认或其他妄想症状，另外也可能会尿失禁。患者无法体认到疾病的进展（病觉缺失症，即缺乏病识感）。这些症状都会对家属或照护者带来压力，由居家照护转至长期照护机构可减轻此类压力。
晚期 在阿尔茨海默病的最终时期，病患已经完全依赖照护者，语言能力退化至简单的词语甚至仅有单字，最后完全失去谈话能力，除了失去口语能力之外，病患通常能理解并回应情感刺激，虽然攻击行为仍然存在，但大多时间表现得极度冷漠和疲倦，病患最终无法独立进行任何简单的事情，肌肉质量和行动能力退化至长期卧床，也无法自行进食。阿尔茨海默病是一种绝症，但死因通常是外在因素，例如褥疮感染或肺炎，而不是疾病本身。
病因 大部分病患罹患阿尔茨海默病的原因仍然不明（除了1%到5%的病患可以找到基因差异）。目前有几个不同的假说尝试解释阿尔茨海默病的病因。
遗传 根据双胞胎和家族研究，阿尔茨海默病的基因遗传性约在49%到79%之间。约0.1%家族性遗传的患者为体染色体显性遗传，他们常在65岁前发病，称为早发性家族性阿尔茨海默病。前类淀粉蛋白质基因APP 、早老素基因 PSEN1 和 PSEN2 是目前家族型阿尔茨海默病已知的相关基因中，最有直接证据会导致阿尔茨海默病的基因。这三个突变都会影响前类淀粉蛋白（APP）的切除，导致类淀粉蛋白质斑块的主要成分Aβ42在细胞中的产量升高，一些突变虽然不增加Aβ42的产量，但会改变细胞内Aβ42和其他主要同型异构物（特别是Aβ40）的比例。
阿尔茨海默病患者多数没有上述的体染色体遗传，称为偶发型阿尔茨海默病。但有些基因或环境因素仍可能是罹患此病的危险因子。最著名的基因危险因子是载脂蛋白E（APOE）的ε4等位基因，约有40%到80%的病患带有至少一个APOEε4等位基因，其中异型合子的个体罹患风险增加3倍，而同型合子则增加15倍。然而，环境或基因造成的影响并不一定会完全表现出来。举例来说，不同于其他族群，部分尼日利亚族群罹患阿尔茨海默病的几率和发病年龄与其是否带有APOEε4没有相关。遗传学家已经检验超过400个候选基因与迟发性偶发性阿尔茨海默病（LOAD）的关联，但大部分的基因都没有发现明显相关性。近期使用全基因组关联分析（GWAS）的研究则找到了19个可能会影响罹病风险的基因区块，这些基因为CASS4、CELF1、FERMT2、HLA-DRB5、INPP5D、MEF2C、NME8、PTK2B、SORL1、ZCWPW1、SlC24A4、CLU、PICALM、CR1、BIN1、MS4A、ABCA7、EPHA1和CD2AP。研究也发现TREM2的某些等位基因变异会增加罹患阿尔茨海默病的风险达3到5倍，可能的原因是某些TREM2变异会使脑中的白血球将无法控制大脑中Aβ的产生量。2018年的一项研究利用记忆、语言、视觉立体、执行，和功能等五个项目，配合新发表的30个与阿尔茨海默病相关的单核苷酸多态性（SNPs），将阿尔茨海默病分为6大类。
胆碱性假说 胆碱性假说是最早被提出来的假说，也是现今大部分阿尔茨海默病药物所依据的理论基础，该假说认为阿尔茨海默病是由于神经系统减少产生神经传导物质乙酰胆碱而造成的，虽然胆碱性假说的历史悠久，但是没有受到广泛的支持，主要是由于使用药物治疗乙酰胆碱缺乏后，对于阿尔茨海默病的疗效有限。
类淀粉胜肽假说 1991年，学者提出类淀粉胜肽假说，认为β类淀粉胜肽（Aβ）在大脑堆积可能是导致阿尔茨海默病的根本原因。有关唐氏症患者的研究支持了这项假说，表现Aβ的前类淀粉蛋白基因（APP）位在21号染色体上，而唐氏症病患多了一个21号染色体的副本，同时唐氏症病患几乎全都在40岁左右时罹患阿尔茨海默病。此外，E型载脂蛋白4（APOE4）是上阿尔茨海默病的主要遗传危险因子，虽然载脂蛋白会增强Aβ的降解，但特定的载脂蛋白异构体对此反应的效果较差（如APOE4），导致多余的Aβ在大脑中累积。进一步的证据则是来自于基因克隆鼠实验，研究人员在实验鼠身上表现突变型人类APP基因，结果发现其大脑会产生纤维状类淀粉蛋白斑块（fibrillar amyloid plaques），并出现类似阿尔茨海默病的大脑病理变化及空间学习障碍。
曾有一种实验性疫苗在早期人体试验中可以清除类淀粉蛋白斑块，但此种治疗对痴呆症却没有显著的效果。因此研究者转而怀疑没有形成大型类淀粉蛋白斑块的Aβ寡聚体才是主要的致病型态，这些寡聚体也被称为类淀粉蛋白质衍生可溶性配体（amyloid-derived diffusible ligands, ADDLs），它们会结合到神经细胞表面的受体并改变突触的结构，因此会破坏神经元沟通。其中一种可能的Aβ寡聚体受体可能是普利昂蛋白，这种蛋白的错误构型会引起疯牛病和人类库贾氏症，因此暗示著阿尔茨海默病与其他神经退化性疾病的机转可能互有关联。
2009年，类淀粉胜肽假说有了新的发展，新的研究指出和Aβ关系密切的蛋白质可能才是阿尔茨海默病的罪魁祸首。此类与类淀粉斑块相关的机制会在早年快速发育的时期，使脑部神经元间的连结减少，并在年纪较大后受到老化相关过程的刺激，导致阿尔茨海默病中的神经元退化。该研究发现APP是DR6的一个配体，β-secretase会切下的APP的N端片段产生N-APP（同样的酵素也参与APP修饰为Aβ的过程），N-APP则会与死亡受体6（death receptor 6，DR6，或称TNFRSF21）结合，启动细胞凋亡途径。DR6在阿尔茨海默病患者受影响的脑区中有高量的表现，因此在老化的大脑中，可能就是N-APP/DR6途径被活化而造成了神经元损伤。N-APP/DR6途径所启动的细胞凋亡包含了神经细胞本体和轴突，不同于一般细胞凋亡的机制需要活化caspase-3，轴突的退化需要活化caspase-6。此外，经由caspase-6路径所启动的细胞凋亡，也可能和另一种杭廷顿舞蹈症相关。2017年，β-secretase抑制剂verubecestat的临床试验，证实该药物在轻至中度阿尔茨海默病没有显著效益，且会增加副作用而遭到中止。
中枢神经系统的血管周围的胶淋巴系统在大脑的废物上具有重要功能，其中清除的对象包含β类淀粉胜肽。睡眠期间，胶淋巴系统的清除速度会较清醒时快速，睡眠剥夺会导致胶淋巴系统的排毒效能遭到抑制，进而导致废物累积。
Tau蛋白假说 Tau蛋白假说认为Tau蛋白异常是引起阿尔茨海默病病情发展的主因。在这个模型中，过度磷酸化的Tau蛋白会开始与其他Tau蛋白质配对结合，结果在神经细胞中形成了神经纤维纠结。在这种情形下，神经细胞内的微管开始瓦解并导致由细胞骨架构成的运送系统崩坏，这将造成神经细胞之间的化学讯息沟通失效，接着导致神经细胞死亡。
其他假说 新生血管假说认为血脑屏障功能减低也可能和阿尔茨海默病有关。
阿尔茨海默病患者细胞内外金属离子（如铜、铁、锌离子）会不平衡，虽然目前不清楚是蛋白质的改变造成离子不平衡，抑或离子的改变造成蛋白质的变化，这些离子会影响tau蛋白、APP和APOE，这些蛋白失调会造成细胞内部的氧化压力，并因此造成相关的病变。然而有些相关研究的品质受到批评，因此这种推论仍有争议。多数的研究者并不支持铝离子和阿尔茨海默病有因果关系。
抽烟是阿尔茨海默病的显著危险因子， 先天免疫系统的发炎指标则是迟发型阿尔茨海默病的危险因子。有限的证据指出空气污染可能也是促进阿尔茨海默病发展的一项因素。
牙周炎发生时的螺旋体感染也可能造成失智，并参与阿尔茨海默病的病理机制 。真菌感染也是一个可能的疾病机转。
也有假说认为 寡突胶细胞功能异常以及其在老化过程中产生的髓鞘问题会造成轴突的伤害，最后导致了类淀粉生成和tau蛋白过磷酸化的副作用。
逆生假说（Retrogenesis）是贝里·莱斯伯格（Barry Reisberg）在1980年代提出的另一项阿尔茨海默病假说。胎儿发育时会历经一连串的神经发生，这个过程始于神经板形成，终于髓鞘形成，该假说认为阿尔茨海默病患者的神经退化就如同此一过程的逆转，先是神经脱鞘、白质的轴突死亡、最后灰质的神经元死亡。同样地，婴儿会经历认知发展，该假说也认为阿尔茨海默病患者的认知障碍就如同此一过程的倒转。莱斯伯格也发展出了一套称为FAST（功能性评估分级工具，Functional Assessment Staging Tool）的照护评估工具，用以评估阿兹海默患者的病程发展到哪个阶段，以此为依据为每个阶段的患者提供适当的照护建议。
病生理学 神经病理学 阿尔茨海默病的特征是大脑皮质及特定皮质下区域的神经元和突触丧失。神经元丧失过多的区域甚至会导致巨观解剖上的萎缩，常见主要遭到的进犯部位包含颞叶、顶叶、一部分的额叶，和扣带回。某些脑干的核区可能也会受到影响，如蓝斑核等。磁振造影（MRI）和正子电脑断层扫描（PET）研究已报导患者在疾病进程中部分脑区萎缩的状况，且跟其他健康老年人比较也能发现有部分脑区萎缩。
在显微镜下，阿尔茨海默病患者的脑皮质可以看到明显的类淀粉斑块以及神经元纤维缠结。斑块大多由致密且不溶于水的β类淀粉样胜肽及细胞衍生物所构成，通常堆积于神经元周围。神经纤维缠结则通常是由微管相关蛋白质Tau所构成，患者的Tau蛋白会过度磷酸化并聚集于细胞内。虽然许多老年人的大脑中都可发现这些因老化形成的斑块和缠结，但阿尔茨海默病患者会在特定脑区出现更多斑块及缠结，例如颞叶等。路易氏体在病患脑中也很常见。
生物化学 阿尔茨海默病也被视为一种蛋白质折叠错误的疾病（蛋白质构象病），是由于大脑中折叠异常的β类淀粉蛋白和Tau蛋白质堆积而造成。构成斑块的β类淀粉蛋白质（Aβ）是由约39至43个氨基酸构成的短链胜肽。Aβ为前类淀粉蛋白（APP）的一小片段，该蛋白为神经元细胞膜上的一种跨膜蛋白，对神经元的生长、存活和受伤后的修复非常重要。阿尔茨海默病患者的γ分泌酶及β分泌酶会共同进行蛋白酶解作用，将APP切成小片段。其中某些片段即为β类淀粉蛋白，他们会在神经元的胞外间质堆积，形成老年斑块。
还有一种理论认为阿尔茨海默病是Tau蛋白质异常沉积造成。每个神经元都有由微管组成的细胞内支撑系统，称为细胞骨架，这些微管的作用如同轨道，引导营养物质和其他分子在细胞本体和轴突之间来回移动。Tau蛋白质被磷酸化之后可以稳定微管，所以被归类为微管关联蛋白质。在阿尔茨海默病病患中，Tau蛋白质发生突变而过度磷酸化，进而造成微管瓦解。释出的Tau蛋白质会聚集起来，产生神经纤维团块并且瓦解神经元的运输系统。变性后的tau蛋白质将使转座子运作异常，导致神经元死亡。
疾病机转 目前仍不清楚Aβ蛋白的异常合成与异常聚集，如何导致阿尔茨海默病的病理变化。类淀粉蛋白假说指出Aβ蛋白的堆积是造成神经元退化的主要原因，聚集的类淀粉蛋白纤维会瓦解细胞的钙离子平衡，并造成细胞凋亡。Aβ蛋白也会选择性地堆积于病灶处细胞的线粒体中，抑制部分酵素的功能以及神经元使用葡萄糖的能力。
多种发炎反应和细胞激素也可能在阿尔茨海默病的病理变化相关。越来越多证据显示脑部神经元与免疫系统之间有很强的交互作用。肥胖与全身性发炎反应等干扰免疫反应的因子，可能都会引起疾病恶化。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阿斯伯格综合征</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/asperger-syndrome/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/asperger-syndrome/</guid>
      <description>阿斯伯格综合征 阿斯伯格综合征（英语：Asperger syndrome，简称 AS），是广泛性发育障碍（PDD）中的一种综合征，属于自闭症谱系障碍（ASD）。其重要特征是社交与非言语交际的困难，同时伴随着兴趣狭隘及重复特定行为，但相较于其他泛自闭症障碍，仍相对保有语言及认知发展。通常亚斯伯格症患者的智力正常，有许多人智商偏高，具有某些方面的天赋，极少数的人属于高智商。但患者经常出现肢体笨拙和语言表达方式异常等状况，偶尔会发出怪声音，但并不作为诊断依据。其症状一般在两岁前出现，并伴随患者终生，目前没有有效治疗方法，愈后差。
造成亚斯伯格症的确切原因尚未理清；虽然可能有部分遗传因素，但目前为止背后并无基因学基础得出的结论支撑，环境因素也被认为扮演一定的角色。脑部显影技术现在并无法厘清常见的潜在问题。
这个病症在1944年被提出，因为成因与诊断标准长期存在争议。截至1991年，APA的DSM还未承认阿斯伯格综合征这种病症，但它的名号却已经流传甚广。1992年，世界卫生组织先于APA将阿斯伯格综合征收录在一本拥有海量内容的纲要“国际疾病分类”系统（International Classification of Diseases）中。2012年12月1日美国精神医学会决议取消亚斯伯格症这个名称，并将之纳入自闭症光谱（ASD）。2013年时，亚斯伯格症的诊断已经从《精神疾病的诊断与数据手册第五版》（DSM-5）中移除，现在这些患者被涵盖于自闭症光谱中：其中包含自闭症与待分类的广泛性发展障碍。2015年，亚斯伯格症仍然被保留在《国际疾病分类手册第十版》（ICD-10）。
亚斯伯格症不限于单一治疗方式，然而支撑特定干预措施的疗效证据亦有限；治疗目标在于改进较弱的沟通技巧、强迫症、重复的例行工作和肢体动作不协调。干预措施包含社交技巧的训练、认知行为治疗、康复治疗、言语治疗、父母职能训练和心理或焦虑等相关问题的药物治疗。随着年纪增长，大部分儿童患者的情况会改善，但社交与沟通障碍通常仍持续存在，部分研究学者与在自闭症光谱里的人士主张另一个观点，认为泛自闭症只是个体呈现的差异，而不是必须治疗或治愈的疾病。
症源缘起 阿斯伯格综合征是根据奥地利儿科医师汉斯·亚斯伯格命名。1944年，他在研究中首度记录具有缺乏非语言沟通技巧、在同侪间表露低度同理心、举止笨拙等情形的儿童。五十年后，它被标准化为诊断依据，但学界对疾病症状的界定仍尚不明确。争议包括，阿斯伯格综合征是否等同于高功能自闭症（HFA） ；造成此争议的部分原因是因为它的盛行率迄今未受确立。学界现计划废除亚斯伯格症旧有的诊断标准，改采用泛自闭症障碍的严重程度量表。
罹患阿斯伯格综合征的实际原因依然不明。许多研究支持遗传论点，但对于子代的认知发展并非绝对，也没有发现明确导致病发的基因；神经成像技术尚未找到共同明确的病因。亚斯伯格症没有单一诊治办法，许多特殊的治疗方式都没有足够的数据证实完全可行。现今的诊治办法主要以改善症状和改善机能为基础，多采行为治疗，针对特定障碍，进行沟通技巧、强迫性或重复性行为以及肢体不灵活的处治。多数个案会随疗程而有所进步，然而，沟通、社会适应与独立生活等方面的障碍仍可能持续存在，甚至直到成年。有些学者及亚斯伯格症患者主张改变社会大众对这些症状的观点，定义它是一种认知差异，而非病名，不是一种亟需治疗的缺陷或障碍。
历史 1944年，由汉斯·亚斯伯格最先提出报告，但因为第二次世界大战的缘故，这篇论文在战胜国方面并未受到注目。1981年，英国医师萝娜·温介绍了阿斯伯格综合征的发现。到了1990年代开始逐渐的广为世界知道。
2012年12月1日，美国精神医学会决议取消亚斯伯格症这个名称，并将之纳入自闭症谱系障碍（英语：Autism Spectrum Disorder，简称ASD）以便使患者获得自闭症患者该有的医疗。
常见误解 关于阿斯伯格综合征的定义，阿斯伯格综合征与高功能自闭症的相同与否有各种不同的说法。有部分人把阿斯伯格综合征与高功能自闭症（没有智能障碍，或可说几乎没有自闭症）视为相同（也有人认为阿斯伯格综合征是不论智能障碍的与否，专指没有语言障碍的自闭症），但亦有不认同的意见。一般来说，阿斯伯格综合征患者智力正常，甚至有些是资优生，亦较少出现语言发展迟缓。另外，也有注意力不足过动症（ADHD）与学习障碍（LD）等并发的时候。像这种因为有合并障碍和阿斯伯格综合征与自闭症这样的言词抱有偏见等的理由，而将之归结称呼为“广泛性发展障碍（PDD）”与发展障碍的医师也在增加。再者依自闭症光谱看来，介于健全者与低功能自闭症的中间。
特征 被诊断为阿斯伯格综合征的患者，必须具有以下三种症状：
社交困难 沟通困难 固执或狭窄兴趣 社交困难 亚斯伯格症患者虽然渴望结交朋友，但仍有以下社交困难︰
缺乏与人相处的技巧 不能发展出与其发展水准相称的同侪关系，未能与同辈建立友谊 缺乏眼神交流，面部表情或其他身体动作以助与人沟通 难以明白别人非语言的讯息或面部表情 缺乏社交或情绪相互作用 了解别人的反应、感受和需要时有困难，不能代入别人的想法及预测别人的动向 对社会规范不敏感 沟通上的主要特征和困难 一般精神状态的人（Neurotypical, NT）会从他人的举止和气氛搜集许多的情报，领会对方的感情和认知状态。然而有自闭症的人会缺乏这项能力，缺乏判断脸部表情的能力，读取心理状态较为困难（心意理论）。像这样，举止动作和状况、气氛到情绪无法领会的人，即使能看到他人微笑的表情，而发觉人类情绪的变化，那所要表达的是何种意思却无法理解，必须透过学习来辨别。最坏的时候，表情和肢体语言等，基于其他所有人们之间沟通的些微差异也无法理解。许多时候，他们对于读取背后的涵义不擅长或者不可能。也就是，人从口里吐出的言词如果不解释，无法了解是要表达什么。
但是，这是连状（连续体）的障碍，因为亚斯伯格症对颜部判断能力的此类症状较轻。也有理解表情与他人的意图没有感到不自由的亚斯伯格症的人。但是，他们时常和人眼神交会有困难。有一种是几乎不与人主动的眼神交会，感到那是会让人紧张的动作的时候较多。另一方面与之相反，也有像是会使他人感到不愉快程度，一动不动的盯着那个人的眼睛看的类型。但总体而言，对方传达过来的讯息（眼神交会等）是要表达什么，虽然他们拼命想要理解般的去努力，也因为这个障碍的关系解读对方的心理有困难，多数会有挫折的模样。例如，与初次见面的人打招呼的场合，不是以被社会上所接受的方法自我介绍，也有对自己所关心的领域一个人不断说下去等让人困扰的举动发生。
亚斯伯格症患者在沟通上是最大的问题，有以下困难︰
与自闭症相比，亚斯伯格症患者没有显著的语言发展迟缓或完全缺乏理解和表达的能力 字词运用力求过分精确而显得不自然而且极度冗长和复杂 理解能力弱，只了解说话或文字的字面意思，不能了解背后含义︰ 不能理解或误解双关语、笑话、成语、譬喻或含有讽刺的说话 不能明白抽象概念和复杂指示 语调控制怪异︰ 音调平板或怪异 不会在重要字词上加强语气 说话声音太大或太小，速度太快或太慢 与人对话出现单向沟通的方式，欠缺沟通技巧︰ 对别人的话题不感兴趣，只环绕自己有兴趣的话题并不断重复 说话时机不恰当、不恰当回应别人的说话︰ 在特定环境说不恰当的说话 不懂得在适当时候开始、加入或接续谈话的时机造成不自然 与人对话期间打断别人说话 表达方式呈现刻板或较直接的说话： 与人沟通时使用较直接的字词或语句，不能运用婉转的字句，给人感觉没有礼貌 固执或狭窄兴趣 对于兴趣方面，患者一般会对一种或多种异常强烈的兴趣模式。患者会对某些东西或事情特别感兴趣而热切地搜集那方面的资料，而兴趣模式是刻板而局限的。在这些兴趣圈子中经常可以看到亚斯伯格症与其他类型的身心障碍者出没，甚至表现出特殊天赋。
对于固执方面，阿斯伯格综合征患者有以下独特、重复而刻板的行为及活动模式，以致在社交上出现困难︰
对常规无法理解或僵化规则，即固执于一些令人费解的习惯或常规，不能灵活性地遵从各样规则。 对突如其来的转变感到不安或引起强烈的反应例如不稳定的情绪。 患者的情绪成熟度往往比实际年龄较为幼稚。 执著一种或多种特定且不具功能性的行为。 认知狭隘，思维方式与思维内容特别，普遍认为常运用图像认知方式，经常讲出停留在患者本身记忆的情节 其他特征 亚斯伯格症患者或多或少，有可能存在以下其他相关特征，但与不可逆转的症状不同，这些能透过训练来更正，因此未被视为绝对的表征︰
注意力涣散，专注力弱/短暂 举一反三的能力较正常人弱 对事情、资讯、东西不完全了解而出现以偏概全、甚至偏执观点 较常人容易紧张而害臊 组织能力较正常人弱 记忆能力佳，可能会钜细弥遗的记录细节，甚至情绪也能记住并能回忆 四肢动作笨拙不协调，操作器械姿势古怪 个人肢体技能发展稍慢，例如小学才会洗澡、开罐子，中学才学脚踏车、爬树游泳等 知觉敏感 固执古板 而部分阿斯伯格综合征患者同时患上以下精神疾病：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>震颤性谵妄</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/delirium-tremens/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/delirium-tremens/</guid>
      <description>震颤性谵妄 震颤性谵妄（Delirium tremens）也称为是酒毒性谵妄，是形容因戒酒而引起的谵妄状态。若有这个状况发生，通常在三天后会有戒断症状的产生，并可能持续二至三天 。患者也有机会产生幻听幻觉。生理上的表征包括颤抖、寒颤、心悸以及盗汗。若有高热或癫痫的情形，将有导致死亡的风险。酒精其实是一种非常危险且难以戒除的药物。
震颤性谵妄通常发生在大量喝酒超过一个月的饮酒者身上。相似的戒断症状可能发生在苯二氮平类和巴比妥类药物的成瘾者上。但是对于停用古柯碱类的兴奋剂，则没有太严重的并发症。针对有震颤性谵妄症状的患者，首先必须排除例如电解质不平衡、胰脏炎还有酒精性肝炎的可能性。
舒缓戒断症状的症状治疗可预防酒精戒断症候群，而当谵妄已然发生时，积极的治疗可改善预后。治疗通常建议在安静且光线充足的加护病房内进行。苯二氮平类（Benzodiazepines）是治疗时选用的药物，另外丹祈屏（Diazepam）、乐耐平（Lorazepam）、氯氮卓（Chlordiazepoxide）和羟苯二氮卓（Oxazepam）都是常用的药物，需在患者浅眠时施打。也可以使用抗精神病药氟哌啶醇，或建议让病患补充硫胺素（维他命B1）。在没有治疗的情况下，致死率介于15%到40%之间。目前每100个酒精戒断症候群病患中则约有1到4个死亡案例发生。
约一半有酒精成瘾的人，会在减少饮酒量后产生戒断症状。在他们当中，差不多有三到五%会接着发生震颤性谵妄或有癫痫的情形。震颤性谵妄候群这个名词是首先在1813年被提出，但是一直到18世纪才有对这个病征完整的描述。“Delirium”这个词源自于拉丁文中的“偏离”。又被称作酒毒性谵妄或Saunders-Sutton症候群。在美国俚语中，它被称为 barrel-fever、blue horrors、bottleache、bats、drunken horrors、elephants、gallon distemper、quart mania，以及pink spiders等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>露体癖</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/exhibitionism/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/exhibitionism/</guid>
      <description>露体癖 露体癖（英语：exhibitionism）或阴部显露欲是指偏好在公共或半公共场合对不知情者曝露身体中通常不会暴露的部分的行为，例如暴露乳房、臀部或阴茎。这种行为的动机可能是自身欲望、受到同侪鼓噪，或是从观看者的震惊表情里得到性愉悦，以从事露体为趣的人又称为露体狂、露阴癖或暴露狂。将自己的私密处不假遮掩地展现给亲密伴侣观看，通常不会被视为暴露。在部分法律中，公开暴露行为可能构成妨害风化、公然猥亵或其它罪名。
历史 女性公开裸体的事迹从古典时代便有所记载，往往是在女性受到男性群体的羞辱或煽动后所进行的。古希腊历史学家希罗多德在公元前五世纪的《历史》里叙述了展示裸体的行为， 希罗多德写道：
当人们到布巴斯提斯参与节庆时，他们做了这样的事：每个“baris”都充满了人、大量的人，男男女女聚在一起。一些女人敲著响板、一些男人吹着笛子，其余的男女们打着节拍、高声欢唱。他们在旅途中到达一个城市（并不是他们的目的地），他们引导“bareis”靠近河岸、一些女人继续做着我所描述的事，而另一些则向城里的女人喊出亵渎话语，或是跳舞、或是拉起衣服露出乳房。每个河岸边的城市都受到了这样的对待。
1550年，威尼斯委员会的一份反对猥亵的临床记录似乎可以做为一件露体癖的案例。
1824年，英国一份经修订的《流浪罪法》的第四稿包括一则附加条款：“公开和不公开地暴露身体的人（会触犯此条款）”，由于其范围不明确而引起执行上的困难。在之后的议会辩论里、时任内政大臣的皮尔（Peel）先生说：“没有比在公园里不雅暴露自己身体的行为更公然的罪行了。……肆无忌惮地暴露和意外走光是非常不一样的。”
心理学观点 1877年，法国精神病学医生Charles Lasègue首度将露体列为一种精神障碍。依据美国精神医学学会出版的《精神疾病诊断与统计手册》第五版（DSM-5）列出的诊断指标，当裸露身体的癖好干扰到自己的正常生活、或是卷入无关人等时，就可以判断为露体癖。根据该手册的统计，患有露体癖的男性最高可占总数的2%至4%，而女性则较为少见。根据瑞典的一项调查，2.1%的女性和4.1%的男性表示他们曾经有将生殖器暴露给陌生人观看的经验。
一支研究小组对185名受访者提出问题：“如果你将自己的私处展现给他人观看，你希望对方会有什么反应？”受访者的回答如下：选择“会想要发生性关系”占35.1%，选择“无任何反应”占19.5%，选择“对方也展现自己的性器”占15.1%，其他任何反应占11.9%，选择“愤怒或厌恶”占3.8%，最少的是“恐惧”，仅有0.5%的受访者选择此一选项。
露体的形式 Anasyrma：在不穿内裤时掀起裙子并露出生殖器。 Candaulism：将自己伴侣的裸体暴露给外人看，以满足他们的偷窥乐趣。 Flashing：女性快速掀起自己的衣服或内衣以暴露乳房，或男女以同样的方式暴露自己生殖器。 Martymachlia：借由让他人观看自己的性行为来获得性吸引力。 Mooning：透过拉下裤子或内裤来展示裸露的臀部，这种行为通常是为了表达幽默、蔑视或嘲弄。 Reflectoporn：拍摄自己映照在具有反射表面物体上的裸体，然后将该照片张贴至互联网公众论坛上的行为 。例子包括反射在水壶、电视机、烤面包机或刀叉上的裸体男人与女人影像。这种行为的起源通常被认为是澳大利亚拍卖网站上一个卖水壶的卖家，在其中一张水壶照片里，他的裸体清晰可见。在此之后类似照片如雨后春笋般涌现，而将这种行为冠上术语的“reflectoporn”的是《网络杂志》的克里斯·史蒂芬（Chris Stevens） 裸奔：在公众场合裸体奔跑，过程和目的通常与性无关，使人惊异的程度较高。 Telephone scatologia：对随机或特定的对象拨打色情电话。虽然这并没有物理上呈现裸体，但一些研究员认为这属于露体的变化型态。 赤膊：男性光着上身，不穿上衣。 蹓鸟：鸟是男性生殖器的俗称，蹓鸟是指男性裸著下身并露出生殖器。 露体的类型 Anil Aggrawal列出了露体的四种类型:
幻想露体：这些人透过幻想自己对不知情的人展现生殖器，不过并没有亲身实践这样的幻想，只是靠着幻想而获得性快感。 纯粹露体：这类人只是展现自己的裸体给不知情的人、或是在他们面前手淫，并不会去碰触对方、或造成身体上的伤害。 露体罪犯：这些人除了暴露身体之外也从事其它类型的性犯罪，特别是对儿童性骚扰，他们通常先是将自己的性器官暴露给对性懵懂无知的儿童、然后再去骚扰他们。这对社会是有危害的，需要多加关注。 排他性露体：这类人士除了裸露身体之外没有办法以其他方式获得性快感，他们无法从一般的性行为中取得愉悦。这类露体到目前为止没有任何记录，不过按照其他类型的性欲倒错的类型来比照、这种类型的露体是有可能存在的。 DSM-5将露体分为三种子类型：对自己有兴趣的成年人暴露身体、对青少年或儿童暴露身体，或两者皆是。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>顺行性遗忘症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/anterograde-amnesia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/anterograde-amnesia/</guid>
      <description>顺行性遗忘症 顺行性遗忘症（英语：Anterograde amnesia）是一种失忆症，与忘记发病前事物的逆行性遗忘症不同，此病病患会遗忘患病后发生的事物。很大程度上来说，人们对于记忆的机理研究得不是很透彻，科学家也只能指出是哪部分大脑在起作用，顺行性遗忘症还是一种很神秘的疾病。
诱因 该病主要由于以下两种原因造成：或是由于某些药物诱导（苯二氮䓬类药物类药物，如咪达唑仑、氟硝西泮、替马西泮、三唑仑及尼美西泮有着强失忆效应），或是由于脑外创伤及大脑的海马体或周围皮质病变。
失忆症也会出现在一些为了防止更加严重的疾病而切除部分脑组织的患者身上，其中或包含了如中颞叶 (MTL)记忆系统之类的记忆回路。通常，由MTL紊乱引起的癫痫患者会切除单侧或双侧脑组织 (每个脑半球有一块相关组织)。此外，患脑瘤的患者经历手术后常会伤害这些组织。破坏包括海马体及周围皮质等部分系统，都会造成失忆。
大量酗酒也是顺行性遗忘症的诱因之一。这常由于血液酒精浓度超过0.25%，并伴随着宿醉。
病症 患有顺行性遗忘症的患者会有不同程度的失忆现象。一些严重的患者并有顺行性和逆行性遗忘症现象，有时被称为“全脑失忆症”（forgetfulness）。
药物引起失忆的病例常常是短期并可以康复的。而其他病例，自1970年代早期研究以来，患者受到的永久性的损伤，尽管某些病例在病理生理学的理论上有康复的可能性。通常，患者还有一部分最基本的学习能力，而对于一些严重的顺行性遗忘症患者，他们拥有的只是失忆前的回忆，而失忆后任何一丝一毫也无法想起。
在大多数情况下，顺行性遗忘症患者失去陈述性记忆，或者事实的回忆，但还留有非陈述记忆，这常被称作程序性记忆。例如，他们记得并有可能学会如何做一些诸如打电话、骑自行车等事，但他们无法想起昨天中午吃了什么。 另外，患者对事件发生的情节记忆能力下降。据某些报道，该病对情节记忆的损害比语义学习能力更显著。
病理生理学 顺行性遗忘症的病理生理因大脑的受损部位及受损程度而迥异。最典型的关联区域有中颞叶，基底前脑以及脑穹隆。除了下述细节，记忆的具体原理从微观上来看，还是个谜。遗忘到底是由于编码缺实（基于记忆编码假说），遗忘加速，或标记确实，神经科学家和心理学家们尚没有一致意见。
中颞叶 中颞叶记忆系统（MTL system）包括海马结构（CA区域、齿状回、下托复合体）、 外鼻叶皮质、内鼻叶皮质和海马旁皮质。它们对储存记忆和处理陈述性记忆有重要的作用。他们在建立和维护长期记忆的过程中与新皮质有联系，尽管他们已知的功能无关于长期记忆。与之相反，非陈述性记忆虽然掌控着技能和习惯，却不是中颞叶记忆系统的一部分。大部分数据指向了该系统各部分的分工。
在动物实验中，研究者发现海马体和周围皮质区域被破坏的猴子比仅破坏了海马体的猴子的顺行性遗忘症要严重。 不过，其他关于灵长类的研究显示破坏组织的面积与遗忘症程度不一定有相关关系。 另外，该数据也未能解释存在于中颞叶记忆系统中情景记忆和语义记忆的分歧。
据称，中颞叶记忆系统损坏的遗忘症患者所有的感觉形态，包括听觉、视觉、嗅觉、味觉、触觉等都受到了损坏，因此印证了中颞叶记忆系统处理感觉信息然后把这些思维存为记忆的组织。另外，系统会记忆如何立即执行相对简单的行为（大约在10秒内），但会忘记较复杂的行为，即便也只需要很短的时间。这点证明了把陈述性记忆和程序性记忆分开的困难；某些陈述性记忆的元素可能用于执行程序性活动。
特别的，中颞叶记忆系统仅海马体损坏的遗忘症患者保留其它知觉能力，例如与人打交道、对话、整理床铺等等。而且，单纯的顺行性遗忘症患者（仅对MTL系统损害）对致失忆事件前留有记忆。因此，MTL并非所有记忆的贮藏地，其它脑区域也会储存记忆。MTL的关键是学习并转化为记忆的能力。
其它记忆系统 少数病例说明损害了脑其它部分的患者会患有顺行性遗忘症。Easton与Parker发现对灵长类动物的海马体与周围皮质的损害都不会造成严重的遗忘症。他们声称只对海马体和周围结构的损害并不会造成遗忘症所描述的症状，或并未达到描述的损伤程度。 另外，数据并未解释MTL记忆系统中情景记忆和语义记忆的分割。为了论证他们的猜想，他们使用了破坏基底前脑的灵长类模型。他们提出损害从基底前脑投射到MTL系统的神经元会造成顺行性遗忘症的某些病损。他们的报告中还提出患有严重的顺行性遗忘症的患者的核磁共振扫描显示海马体、杏仁体和周围白质的周围皮质区域有损害。
穹窿细胞死亡是顺行性遗忘症的另一个原因。穹窿带有海马体到边缘系统和间脑系统结构的信息。该类患者不会显示出任何分离综合征现象，也即没有分离大脑海马体的相关结构（患者双脑可以正常交流）。但是，患者有遗忘症现象。核磁共振检查可给出最终的准确结果。这种特殊的遗忘综合征难以检测，它常被医师当作急性精神失常。
记忆重组 当单侧MTL受损，记忆按照正态或类正态分布。神经可塑性是指必要时皮质的重组能力。重组可发生在上述任何情况中，同时，患者会康复，并拥有更强的记忆力。有个做过双颞叶切除手术的病例，一开始，因为引起癫痫患者被移除部分右脑MTL，之后左脑部分因肿瘤也被切除。这个病例很独特，患者的双侧MTL在不同时间被切除。实验者发现患者切除单侧时恢复了部分学习能力，但双侧切除后情况恶化了。并没有多少研究关于癫痫患者的脑重组现象，但成像结果却带来希望。
著名病例 最著名的病例应该是1957年由斯科维尔和米尔纳报道的一位名为亨利·莫莱森（常被称作H.M.）的患者。H.M.的主诉是长期严重癫痫病和双颞叶切除（双侧MTL都被切除）。结果， H.M.双侧海马结构和外鼻叶皮质都受到了损害。H.M.智力、感知力和表达能力都正常，但他无法学习新词汇和新事物。他是第一个记录完整的顺行性遗忘症病例，并且一直自愿参与研究 直到他在2008年去世。
另一个病例是患者E.P.，他患有严重的遗忘症。在进行3 个词的简单句学习测试中，他在12周以上24项连续学习的过程中表现较好，但当问及是否对答案确定时，他却不是很肯定。研究者Bayley和Squire认为他的学习过程就像需要程序记忆帮助的过程；E.P.无法在3字句的某一词改变或顺序改变时作出正确回答，因为他的回答多数源于“习惯”。Bayley和Squire称E.P.学习现象可能发生在新皮质，并且它的发生不需要认知性的知识。他们猜测当场景反复时信息可以直接由新皮质接受(由海马体投射的信息)。 这个病例证明了从描述性记忆中分离程序性记忆的困难，并从另一个侧面说明顺行性遗忘症的复杂。
争议 情节性与语义性记忆 从上面的讨论得知，顺行性遗忘症患者会有各式症状。陈述性记忆可以再分为情节性和语义性记忆。情节性记忆是关于自传式的带有时间和/或空间情景的信息的记忆，而语义性记忆是不带有如语言，历史，地理等环境的关于事实的记忆。在一个幼年就患有顺行性遗忘症的女孩的病例中，这位患者C.L.的情节性记忆损伤严重，而保持有语义性记忆。
Vicari等人不能确定情节性和语义性的神经回路是否部分或全部重叠，而上例似乎显示两系统是独立的。患者的海马体和间脑的左右结构是分离的。患者C.L.的主诉包括了情节性和语义性的遗忘。在经过一系列神经心理测试后，Vicari证实C.L.在视觉命名测试和语句理解测试中表现良好，视觉空间能力和“对世界的常识”也没有问题。他们还发现患者18个月后的单词量和常识积累有所增加。而C.L.的情景记忆却远不及预期：她无法记住日常事件，比如她的度假地名，去过的地方等类似信息。不过，包括该研究在内的类似研究都在情节性和语义性记忆的区分上带有主观性，因此引发许多争议。
熟悉性与记忆区分 我们知道执行空间任务的熟悉性问题需要右海马体的参与，而左海马体参与语言任务中的熟悉性基础再认识。 某些研究者认为海马体对记忆检索很重要，而熟悉性基础记忆由邻近皮质区域维持。有的记忆是由已存记忆（病发前记忆）与现实情景匹配决定的。根据Gilboa等人的研究，海马体局部受损的患者可以在以熟悉性为基础的测试中表现良好。
Poreh发表了关于一位伤及穹窿的患者A.D.的研究 这位患者症状极为稀有，他的海马体失去功效，而邻近皮质区域却完好。如果给患者测试他熟悉的内容，患者表现良好。不过，A.D.的情景记忆严重受损，但可以学习语义知识。其他研究表明遭受相似损伤的动物可以认识他熟悉的事物，但一个出乎它们意外出现的事物它们却认不清。
记忆岛 顺行性遗忘症患者对新信息和新的亲历事件有回忆障碍，但后者缺乏统一数据。Medveds和Hirst用许多患者清单记录下记忆岛的存在。记忆岛是情节性和语义性记忆的结合体。研究者记录下患者含有类似受伤前记忆的大量细节的许多陈述。记忆岛的表现与邻近皮质区域和新皮质的功能有关。另外，研究者猜测杏仁体在陈述性记忆的过程中起作用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高功能自闭症</title>
      <link>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/high-functioning-autism/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://felix-xuu.github.io/mess/mental/high-functioning-autism/</guid>
      <description>高功能自闭症 高功能自闭症（英语：High-functioning autism，简称HFA），指智商中等或更高患者所患有的自闭症，该类自闭症患者多数具有语言能力，学习能力较佳、自闭倾向较不明显；但语言理解与表达力、人际互动与聊天的能力仍有困难。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
