<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mess</title>
    <link>http://messes.ml/</link>
    <description>Recent content on Mess</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="http://messes.ml/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>失忆症</title>
      <link>http://messes.ml/mental/amnesia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://messes.ml/mental/amnesia/</guid>
      <description>失忆症 失忆症（Amnesia，来自希腊语ἀμνησία），又称失忆症候群（amnesic syndrome），是一种记忆混乱的疾病。简单来说就是丧失记忆，包含丧失部分记忆或丧失全部记忆。失忆症的成因包括器官性原因或功能性原因。器官性原因包括大脑因创伤或疾病遭受损害，也有可能是因为服用某些药物（通常是镇静类药物）或受到心理创伤而造成。功能性的原因是心理因素，如心理防卫机制。这方面的一个例子如歇斯底里的创伤后的失忆症。失忆症也可能是自发的，至于短暂性完全失忆症。这一总体类型的失忆症在中年老人较为常见，尤其是男性，而且通常会持续少于24小时。
失忆症的另一个影响是无法设想未来。最近的一份发表在美国国家科学院院刊网上的研究报告表明，海马体受损的遗忘症患者无法想象未来。这是因为当一个正常的人想象未来时，他们会利用其过去的经验，构建一个可能发生的情况。举例来说，一个人在尝试想象将来一次聚会中会出现的情况时会利用到过去的经验，在各方面来帮助构建之后那次聚会中的情景。
失忆分为暂时失忆和永久失忆，亦可依遗忘类型分成两种形式：顺行性失忆症（Anterograde Amnesia）和逆行性失忆症（Retrograde Amnesia）。逆行性失忆症的患者失去了回忆及追溯既往资讯的能力。此疾病的严重程度因病例而有所差异，有些逆行性失忆症的患者仅失去一部分的记忆，有些则可能失去几十年的记忆；顺行性失忆症则是指短期记忆无法转变为长期记忆的现象，此类患者的记忆无法维持。这两类失忆症可能同时存在于同一患者的身上，如下所述的病患 R.B.。
临床研究显示，失忆症通常与内侧颞叶、间脑和海马回的CA1区的损伤有关。另外分子研究显示，缺乏RbAp48蛋白质的小鼠记忆力也会比起正常的小鼠要低落。
失忆症患者的感觉记忆通常仍是正常的，也仍然能够形成新的记忆。然而，他们提取记忆以及形成长期记忆的能力却减退了。
启动也能够帮助失忆症患者学习新的非陈述型记忆的知识。此外失忆症患者通常仍然维持其智力、语言能力，以及社交技巧。
失忆症的类型以及原因 类型：
 健忘症 解离性障碍由于心理原因而导致的失忆症，其种类可包括：  解离性失忆症又称心因性失忆症。此病最常见的是对个人身份（personal identity）的失忆，但对一般资讯的记忆则是完整的。解离性失忆症患者中女性多于男性，年轻成年人多于年长的。这一类个案的失忆发作通常很突然，患者会无法回忆先前的生活或人格，且主要是失去“过去的记忆”，特别是创伤性的生活事件的行为通常更有目的的与失忆结合，患者常会离开原来的家庭或工作，旅行到另一个陌生的地方建立另一个家庭或工作。当他们被寻获后，他们已经有一个新的‘自己’，但无法记起过去的重要资料（如原来的姓名、家人、工作），而且新的我与旧的我并不会交互出现。此病很少见，通常发生在战争、重大灾难事件或是重大打击后造成的脑部创伤（例如：脑缺氧、重伤头部等&amp;hellip;）后。 解离性人格疾患又名人格分裂、多重人格。在不同的环境里能够建立起另一个或个人格以决定人格的发展，多重人格患者的每一个人格都是稳定、发展完整、拥有个别思考模式和记忆的。分裂出的人格包罗万象，可以有不同的性别、年龄、种族，甚至物种。他们轮流出现控制患者的行为，此时原本的人格对于这段时间是没有意识也没有记忆的。它是一慢性疾病，也被认为是解离症中最严重的疾病。患者对生平一些对其造成极大压力或极大创伤的事件，如暴力攻击、强奸乃至精神伤害，失去任何印象。其事件信息依然储存在长时记忆里，患者能选择性的关闭或读取不同人格在不同时期的记忆，但其记忆访问权却被其患者的心理防御机制所阻挡。此病通常与儿时的性或身体甚至精神的虐待有关，患者有些有二种以上的人格，在不同的时期某一个人格会成为主要的人格，而且彼此忽略，一个人格出现时，另一个人格就隐没不见。在不同环境里能生变出另一种人格来适应所在环境的一种模式来抵抗或适应，两个人格有各自的记忆、情绪、行为模式、态度等，而且差异通常很大，通常在切换人格的时候患者并无意识的进入另一个人格里，好像两个灵魂住在同一个躯体身上(这里指的灵魂与宗教无关)。 解离性迷游症也被称为分离性漫游症。突然意外地从家里或自己平常工作的地方出走，伴有不能回忆自己的过去和对自己的身份模糊不清，并设定一个新的身份。当他们被寻获后，他们已经有一个新的‘自己’，但无法记起个人过去的重要资料，而且新的我与旧的我并不会交互出现。此病很少见，通常发生在战争、重大灾难事件后。  催眠后遗忘症患者失去被催眠时的记忆。 精神病 外伤、脑震荡 药剂、精神药物 老人痴呆 学习障碍 生理疾病 生活压力、学业压力 心情紧张 酒精性失忆症是由酒精引起的暂时性失忆。  原因：
普遍来说，失忆症的成因有三种：颅脑损伤、外部刺激（例如：目睹某些重大灾难或刺激性场面）和生理缺陷（例如：海马体萎缩），其中前两个为主要致病因素，第三个可归入颅脑损伤类目下。
 没办法记起一些我们很熟识的个人和家人的资料，例如家人姓名和电话等。 没办法记到新学习的知识。  成因很多，部分人因为精神受到极大的创伤而产生失忆的现象。但最常见失忆的成因是脑部受创伤和疾病，例如中风或脑部缺氧。
选择性失忆 “选择性失忆”是指当事人在承受太大的打击而负担不了的时候，大脑就会自然而然的发出指令让那个人遗忘有关事情对心里的严重打击，所有的事情和有关的人，但是物品跟地点可能会有点印象，所以常常有人可以恢复失去的记忆，但有人终其一生皆无法回忆起消失的那段过去。
自我感消失症 自我感消失症是自我（self）持续或重复的知觉到自我暂时消失不见了，觉得自己很陌生且不真实，患者常觉得自己像机器人、在梦境中、或者觉得已经离开自己的身体，这种感觉让患者很不舒服，而且他们也知道这些症状不是真的。
至于解离症的病因至今仍众说纷纭。过去的研究显示，解离症可能与遗传有关。如有的研究发现解离症患者的一等亲罹患解离症的几率约为一般人的8-10倍，但另一些对双胞胎的研究，却有相反的结论。无论如何，基因与解离症的关系，仍有待更大规模的研究。在致病机转上，一般认为可能是“心理功能的解离”，也就是原本能自我觉知与统整的个体，因为面对压力，解离成各部分，使意念、记忆、行为被排除在意识之外，造成失忆、人格变化等症状。
虽然致病机转未有定论，心理因素普遍被认为是诱发此病的导火线。一般认为患者可能先有因为基因与生活创伤造成的内在缺陷，在面临生活压力事件时，自我无法成熟因应，而产生解离现象。在治疗方面通常是以心理治疗为主，包括找出并适当处理压力源、适度的倾听、催眠治疗或以药物辅助式的会谈、鼓励病人去克服症状（如回忆）。
综言之，解离症虽然不是常见的精神疾病，但对个人与家庭社会的影响可能很大。
阶段性遗忘 在阶段性遗忘，遗忘的时间可为数日至数月，偶有达数年的。另有一种选择性遗忘或创伤情境性遗忘，是指患者对极伤心的事会忘得一干二净。如果问他，他会极力否认曾有过这件伤心事。通过催眠暗示等心理治疗之后，此种遗忘症状可以完全消失。上述心因性遗忘都是可以完全康复的，它的产生是由于大脑皮层功能暂时受到抑制所致，并没有器质性损害。
 失忆症患病的过程由轻而重
 轻度患者：容易忘了刚才发生的事， 因此很难学习新东西。有时侯会迷失熟悉的路途，进而会有忧郁，不敢外出，对一大堆的信函或账单无法好好回复或处理。因此，这时候他可能仍能好好地上班、下班，与正常人没有太大差别。但是，若稍微严重一点的出差、旅游，或规划事情如办一个宴会就有困难，而且其工作效率明显退化。
 中度患者：健忘的情形加重，渐渐地连老朋友的名字、自己以前做的事也忘了。对一件事物一直重复著，或不断问同样的问题，或一直认为没吃饭而要求家人再给。对自己说的事会张冠李戴，或编造故事来塘塞。对自己已写下来同意做的事项无法好好地执行。行为渐渐失控、易激动，怪异及到处游逛。服装不整或不合宜或每天都穿同一套衣服。思考混乱，或妄想、幻想及幻觉等。再下去则渐渐地无法自己沐浴、使用厕所用具以至于大小便失控等。
 重度患者：连家属好友都不认得，也渐渐失去与人沟通的方法，会漫无目的地乱叫、打人，完全无法照顾自己。最后连行动及吞食都不会，需要家人抱上下床及插胃管来喂食。
   帮助脑受创的病人恢复记忆，可以利用熟悉的事物帮助病人回忆，亦会有一定的帮助。协助脑受创的病人治疗失忆，主要是帮助病人学习新事物，利用脑部的剩余功能去补足受损的记忆功能。方法是要病人将事物及重要的讯息写在记事簿上，病人需定时翻阅及提醒自己要做的事情。
而病人的家人亦应协助病人和有耐心。病人需要一段时间让病人重复及熟练地使用此方法，而此学习时间是视乎病人的病况而定。病人的家人及朋友，亦应避免给病人过长及复杂的指示式讯息。
药物对个别的失忆病人会有治疗之效。目前暂未有发现一种可以根治失忆症的药物。
 短暂的失忆可以是几秒，几分或几小时 一些人在情绪十分激动或压力太大的情况下，如剧烈疼痛、强光照射、过度惊吓时，会发生暂时性失忆。过度紧张有时也会引起暂时失忆，如有人上台表演或是讲演时会忽然忘词。  造成短暂失忆的疾病很多，比较常见的疾病：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广场恐惧症</title>
      <link>http://messes.ml/mental/agoraphobia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://messes.ml/mental/agoraphobia/</guid>
      <description>广场恐惧症 广场恐怖症是一种焦虑症，其特征是人们认为环境不安全并且不容易逃离而产生焦虑症状。 这些情况可能包括开放空间、公共交通、商场，或仅仅是在自家外 ，在这些情况下可能会导致恐慌发作，而此症状遇到这种情况几乎每次都会出现，并持续六个月以上。 受影响的人会竭尽全力避免这些情况。 在严重案例中，人们可能完全不能离开自家。
一般认为广场恐惧症是基因因子与环境因子的结合。这个症状常常在家庭成员中同时发生，遭受攻击或是父母过世等挫折性或创伤性事件常常是疾病的引子。在精神疾病诊断与统计手册第五版将广场恐惧症和特殊恐惧症、社交恐惧症等一起归类为恐惧症。其他可能引起相似症状的包含分离焦虑症、创伤后压力症候群与重性忧郁障碍。受广场恐惧症影响的人有较高的忧郁症或物质滥用疾患风险。。
若未经治疗，广场恐惧症极少自然缓解。治疗通常采用一种称作认知行为疗法的心理咨询方式。认知行为疗法在半数的病患都能带来症状缓解 。广场恐惧症影响了约1.7%的成人，女性发生率约为男性两倍。症状通常在青年时开始，而到了老年则较不普遍。发生于儿童则非常罕见。广场恐惧症的英文 &amp;ldquo;agoraphobia&amp;rdquo; 一词源自于希腊文的 &amp;ldquo;ἀγορά&amp;rdquo; (英文：agorá)，“广场”之意与 &amp;ldquo;-φοβία&amp;rdquo; (英文：-phobia)，“恐惧”之意 。
症状 一个普遍的、错误的观念是广场恐惧症是恐惧一些公开的地方。但其实通常患有这个病的人不是怕这些地方的本身（即不是怕多人的本质），而是怕一些与这些地方有关联的公众场合或处境。希腊字眼agora有“一群人聚集”的意思（拉丁文里的forum），意思是一个很热闹的广场，而不是一个公开的地方，令人容易区别广场恐惧症（agoraphobia）和幽闭恐惧症（claustrophobia）这两个英文字。
今日广场恐惧症被形容为严重和具渗透力的焦虑，患者多是处于一些难以逃离或无法避免的场合之中。例如单独在家外、乘搭车、巴士或飞机，或在热闹的地方中。一些患者面对访问也能感到舒服，但只限于处于自己感到能限制的地方之内。当他们在自己的安全地方之中，才能开心地工作和见到访客。
当广场恐惧症患者感觉到周围的环境会有时他们陷入困境，不安全，难以控制，或让他们感到非常不舒适时，他们会有很严重的恐慌发作，当出现严重的焦虑感时，他们会躲在家里，或是一或两间屋子里，甚至是连床都不离开，直到他们那被过分刺激的神经系统平静下来，这种情况才会有所缓解，肾上腺素水平也会回到正常值。广场恐惧症者对他们的本体感觉非常敏感，潜意识地对完全正常的时间有过分的反应，比如，爬一阶楼梯可能会导致严重焦虑，因为上楼时呼吸和心跳的频率会增加，而广场恐惧症者把这种反应理解为是焦虑的开始而不是一个正常的神经反射。有广场恐惧症的患者会形成一种能力，来避免那些会引起焦虑的情形。
流行 一年中大约有5%的人会出现广场恐惧症，在女性身上的发病率是男性的两倍（Magee et al., 1996 ），这种不同可能是由于社会文化因素。
治疗 广场恐惧症患者在很多案例中能被治愈，这需要一个循序渐进的过程，包括和认知系统相结合的逐渐暴露法，有时服入抗焦虑和抗抑郁的药物，抗焦虑的药物包括苯二氮䓬类如阿普唑仑，那些用于治疗焦虑障碍的抗抑郁药物主要在选择性5-羟色胺再摄取抑制剂如氟西汀、百忧解。
对于广场恐惧症患者和惊恐障碍患者的治疗是相似的。
不同的理论 依恋理论和广场恐惧症 一些学者（Liotti,1996 , Bowlby,1998 ） 解释说，广场恐惧症是缺乏依恋，暂时性地失去了忍受与安全基地分离的能力。
空间理论和广场恐惧症 在社会科学中，一直对广场恐惧症的研究有偏见（e.g., Davidson 2003 ）。其中的一个研究方法把广场恐惧症与现代性联系了起来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>急性应激障碍```</title>
      <link>http://messes.ml/mental/acute-stress-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://messes.ml/mental/acute-stress-disorder/</guid>
      <description> 急性应激障碍 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>情感性精神病```</title>
      <link>http://messes.ml/mental/affective-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://messes.ml/mental/affective-disorder/</guid>
      <description> 情感性精神病 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>惧高症</title>
      <link>http://messes.ml/mental/acrophobia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://messes.ml/mental/acrophobia/</guid>
      <description>惧高症 惧高症，又称恐高症和畏高症，是恐惧症的一种，指对身处一定程度以上的高度感到恐惧，症状为在高处时陷入恐慌，呼吸加速手足无措无法对周遭事物做正常反应而呆在高处下不来，除了视觉造成的效果，从高处落下的体验（如云霄飞车）也会引起惧高症的发作。
这样的情况下，人会感觉到腿部发软、呼吸加快、体液分泌变多、手脚大量出汗、头脑发晕、乏力等感觉和症状，但离开该视觉环境后，上述症状多数迅速减轻。主要分为从视觉和心理导致的不适症状，和从高空落下时身体和心理产生的不适症状两种。
少数人是站在距地面二层楼高的地方，向下望，就会产生恐惧心理。大多数人是在四层楼高或以上，才会产生恐惧心理。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>焦虑症</title>
      <link>http://messes.ml/mental/anxiety-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://messes.ml/mental/anxiety-disorder/</guid>
      <description> 焦虑症 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>精神错乱</title>
      <link>http://messes.ml/mental/aberration/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://messes.ml/mental/aberration/</guid>
      <description>精神错乱 精神错乱（early psychosis)又称精神分裂症，精神分裂症（拉丁语：Schizophrenia）是精神疾病的一种。其特征为患者出现语言混乱、异常行为，以及不能理解什么是真实的。台湾、中国大陆和香港以往皆译作精神分裂症，乃直译拉丁文名称“Schizophrenia”而来，台湾后来则改译为“思觉失调症”。常见的症状包括错误信念（false beliefs），不易了解或混乱的思维，听到其他人听不见的声音，妄想、幻觉、幻听、社会参与和情绪表达的程度减少，以及缺乏动机。精神分裂症患者通常伴有其他心理上的健康问题，例如焦虑症、临床抑郁症或药物滥用障碍。症状通常逐渐地出现，且一般在成年早期开始，并持续一段长时间。
精神分裂症的成因包括环境因子及遗传因子。可能的环境因子包括在城市中长大、滥用娱乐性药物、某些传染病、父母年龄，和自身在母体内时营养摄取不足。遗传因子则包括各种常见和罕见的遗传变异。精神分裂症可依据求诊者所表现出来的行为及其所主诉的个人经历作诊断。在诊断时，还必须把求诊者的文化背景纳入考虑范围之内。截至2013年为止，此病并没有任何客观的测试予供作诊断。精神分裂症并不等同“多重人格”或“多重人格障碍”——这种混淆的想法常在公众的认知中出现。
治疗的重心是为患者处方抗精神病药，以及安排咨询、工作培训和社会康复。目前尚不清楚典型抗精神病药与非典型抗精神病药两者间哪种的效果会较佳。在其他抗精神病药物都无法改善病情的情况下，就可能会使用氯氮平。必要时，可能会强制患者住院治疗，如患者可能会对自身或他人构成伤害这一种情况，但现在的住院时间比以往更为短暂，且强制住院治疗的总次数亦较为少。
世界人口中约0.3－0.7％在其一生中受精神分裂症所影响 。2018年，全球估计有超过2300万名精神分裂症患者。男性比女性更常受到精神分裂症的影响，且其病情也一般较严重。大约20％的人康复得很好，一些人亦能完全康复；50％的人则终生受到一定程度的影响。患者常伴有一定的社会问题，例如长期失业、贫穷和无家可归。患有精神分裂症的人的平均预期寿命比平均值少10年至25年。其背后原因是患者的身体健康问题增加和自杀率较高（约5%）。在2015年，全球估计有17,000人死于与精神分裂症有关或由其引起的行为。
症状 精神分裂症患者可能会出现的症状包括幻觉（大多数是以幻听的形式出现）、妄想（性质通常是较为不合理的，或感到被逼害），以及思维和言语紊乱。思维和言语紊乱的程度可从较轻微的思维不清晰，以至较严重的胡言乱语。患者亦普遍出现社交退缩、对穿衣和卫生不感兴趣，以及失去动力和判断力的情况。
精神分裂症患者亦常见出现自我体验异常的症状，例如认为一些想法或感觉不是真正属于自己的，而是他者所植入的，这种症状有时称为“被动体验”。常在患者身上观察出情感障碍，例如缺乏积极的情绪反应。社会认知障碍也与精神分裂症有关，例如患者所表现出来的多疑症状。患者亦常面临社会孤立。普遍患者还在以下范畴出现困难：工作记忆、长期记忆和学习、管控功能、注意力。在一种罕见的亚型中，患者会经常保持缄默、在异常姿势中保持不动，或者表现出亳无理由的兴奋状态——都是紧张性抑郁障碍的症状。患者亦会发现自己对面部表情的感知存有一定困难。部分患者会出现思想阻断的现象，亦即其在说话时会突然停顿数秒至数分。
大约30％至50％的精神分裂症患者不能接受自己患病的事实，或遵从推荐予他们的治疗。精神分裂症的治疗可能会对患者的洞察力产生一些影响。
精神分裂症患者可能比一般人有较高的比率患上大肠激躁症，但除非特别提及此一问题，否则他们通常不会特别指出。精神性多渴症在精神分裂症患者中相对较普遍。
阳性及阴性症状 精神分裂症通常以阳性及阴性症状来描述。阳性症状是大多数人通常不会遇到的症状，但存在于精神分裂症患者中。这包括妄想、思维和言语紊乱，以及在五感上存有幻觉——这些通常被认为是思觉失调的表现。幻觉通常与妄想的主题内容有关。药物对治疗患者的阳性症状十分有效。
阴性症状是指正常情绪反应或其他思维过程中所存有的一些缺陷，药物对治疗阴性症状的效果较差。其包括缺乏情感或情绪淡然（Reduced affect display）、贫语症（Alogia）、享乐不能（Anhedonia，快乐不起来）、无社会性（Asociality）和动机缺乏（Avolition）。与阳性症状相比，阴性症状对他人的负担、患者的生活质量以及工作能力的影响较大。拥有较为严重的阴性症状的患者在发病之前通常具有适应不良的生活史，并且药物对其治疗效果通常亦是十分有限。
多于一项的变量分析研究对“阳性及阴性”这一区分表示质疑，并按其观察把症状分成三个维度。尽管用语会有所差异，但大多会将其分成人格解体、幻觉及阴性症状。
认知功能障碍 一般认为认知能力的缺陷是精神分裂症的核心特征 。患者的认知缺陷程度是个体功能、工作表现的质量，以及维持治疗效度的预测因素。认知功能障碍的存在及其程度是一项比起阳性或阴性症状更为良好的指标去评估个体功能。受认知功能缺陷所影响的范畴十分广泛，其中包括工作记忆、长期记忆、口语叙述记忆、语意处理过程、情节记忆 、注意力 、学习能力（特别是语言学习） 。在精神分裂症患者中最明显的是言语记忆的缺陷，并且不是由注意力不足所致。言语记忆障碍与患者的语意编码能力（即处理与意义有关的信息的能力）下降有关，其被视为长期记忆缺陷的另一已知原因。当给予受试者上面写有一列单词的列表时，健康的人会较常记住一些意思积极的词语（此现像称为波丽安娜效应）；然而，精神分裂症患者倾向于不管其涵意如何，一概记住所有词语，这表明失去愉悦感会使患者对词语的语义编码能力受损 。这些缺陷在患者的病情发展至某种程度前就能发现。精神分裂症患者的一级亲属和其他高危群体亦表现出一定程度的认知能力缺陷，特别是在工作记忆上。关于精神分裂症患者的认知缺陷的文献综述显示，该缺陷可能在青春期早期，或早至儿童期时就已经存在。即使随着时间的推移，认知缺陷在大多数患者中仍倾向保持原来的样子，少部分患者或因基于环境变数的可识别原因而改变。
虽然“随着时间的推移，认知缺陷仍倾向保持原来的样子”的证据是可靠和充分的，但在这个领域的大部分研究都集中于提高注意力和工作记忆的方法。研究人员曾利用“设立较高或较低的奖赏”以及“提供教育与否”等环境变数去尝试改善患者的学习能力，结果显示：较高的奖赏会使患者的表现更差，而提供教育则能改善患者的表现，这显示可能存在一些改善认知表现的治疗。可通过口语表达训练，改善患者的思维、注意力和语言行为；亦可通过认知复诵（cognitive rehearsal），给予患者自我教导（self-instructions），其能使患者在处理困扰的处境时有一套应对表现，以及令在患者在成功时自我强化（self-reinforcement）：这都能显著提高回忆任务（recall tasks）的表现。这种类型的训练称为“自我教导训练”（self-instructional training），它所产生的好处包括能使患者毫无意义的言语减少，以及改善患者的回忆能力和注意力。
发病 青春期晚期至成年人早期是精神分裂症发病的高峰，这亦是青壮年人社会和职业发展的关键年龄。经诊断患有精神分裂症的人中，分别有40％和23％的男性及女性在19岁之前就表现出该病的症状。精神分裂症的症状一般在16-30岁期间首次出现。大多男性患者在18-25岁期间发病，女性患者则大多在25-35岁之间发病。为了让与精神分裂症相关的发展障碍的程度减至最低，研究人员已经进行了许多用以鉴定和治疗该病的前驱期的研究，使精神分裂症在早至发病前30个月就能发现。在发病前，当事人可能会经历可以自我控制或短暂的精神分裂症状，和社交退缩、易怒、烦躁不安、动作笨拙这些非特异性症状。发展精神分裂症的儿童可能会有的表现包括智力下降、动作发展迟缓、偏好于独自玩乐、社交焦虑和学习成绩差。
病因 遗传和环境因素的配合在精神分裂症的病情发展中扮演了一个关键的角色。若急性短暂性思觉失调患者拥有与精神分裂症有关的家族病患史，其在一年后诊断为精神分裂症的几率约有20％-40％。
遗传因子 据估计，精神分裂症的遗传度为80％，这表示80％的精神分裂症个体患病风险差异可由基因方面的差异来解释。该些估计的差异很大，因为难以把遗传因子和环境因子的影响区分。发病的最大单一危险因子是一级亲属（包括父母、子女和手足）中有人患有精神分裂症（风险为6.5％）；若同卵双胞胎中其中一方是精神分裂症患者，另一方则有超过40％的机会也受到精神分裂症的影响。如果双亲中其中一位患有精神分裂症，其子女患上精神分裂症的风险约为13％；如果双亲分别都患有精神分裂症，风险则将近50％。有关精神分裂症候选基因的研究结果一般不能找到一致的相关性。
目前已知许多基因与精神分裂症有关，每组都对精神分裂症有少许的影响，以及人类现时尚末完全了解每组基因的传递和表达。多基因遗传评分的结果显示，该些基因最少可以解释7％精神分裂症的易患性变异。约5％的精神分裂症个案可部分归因于罕见的拷贝数变异，包括22q11、1q21以及16p11。该些罕见的拷贝数变异会使个体发展精神分裂症的机会增加最多20倍，当事人亦常伴发自闭症和智能障碍。
2018年6月，《科学》期刊发表一篇统合分析初步发现，精神分裂症和躁郁症、抑郁症、和注意力不足过动症有许多共同的可能致病基因。
环境因子 与精神分裂症的病发相关的环境因子包括生活环境、使用药物，以及产前压力。
母体应激跟患上精神分裂症的风险增加有关，而这可能是络丝蛋白所致的。孕妇营养缺乏和肥胖皆可能是精神分裂症的风险因子。现有证据亦表明母体压力及感染会令像白细胞介素-8和肿瘤坏死因子般的促炎症蛋白质产生，继而影响胎儿的神经发展。
虽然养育方式对精神分裂症的病发并没有任何重大的影响，但拥有鼓励型的父母的人，在与拥有批评型或敌对型的父母的人相比之下，他日后的病发机会更低。在儿时心灵受创、父母死亡、成为欺凌或辱骂对象的人，其日后罹患思觉失调的风险会增加。即使考虑到像吸毒、种族和社会群体规模般的因素，在城市环境中渡过童年生活的人或住在城市的成年人，罹患精神分裂症的风险仍会增加至原本的一倍。其他重要因素包括社会孤立、社会逆境相关的移民、种族歧视、家庭困难、失业，和居住条件恶劣。
已有假设指出，在一些人当中，精神分裂症的病发与肠道功能障碍有关，例如非乳糜泻的麸质敏感或肠道菌群异常。精神分裂症患者亚组对麸质的免疫反应不同于乳糜泻患者，麸质过敏症患者的某些血清生物标志物会升高，例如抗麦醇溶蛋白IgG或抗麦醇溶蛋白IgA。
吸食毒品 大约一半的精神分裂症患者吸毒、滥药或摄取过多的酒精。安非他命、可卡因和较小程度的酒精可导致短暂的刺激性精神障碍或与酒精相关的精神障碍，其与精神分裂症十分类似。精神分裂症患者使用尼古丁的速度比普通人群高出许多，虽然这通常不认定为病因。
酒精滥用可能会通过诱发机制，引起活性物质所致的慢性精神障碍。 但使用酒精与早年发病的精神障碍并不相关。
大麻可能是精神分裂症的其中一个诱发因素。其可能会令高危人士患上精神分裂症。患病风险可能在配合某些基因的情况下才会增加，或可能与先前存在的精神病理有关。早年接触大麻与患病风险的增加密切相关。所增加的程度仍是末知，但患上精神障碍的风险估计是增加了2-3倍。吸食较高剂量的大麻以及吸食频率较高这两项因素与患上慢性精神障碍的风险增加有关。
患者亦有可能为了消除抑郁、焦虑、无聊和孤独这一些负面情绪，而滥用其他药物。
发育因素 若胎儿在母体内发育期间经受缺氧不良因素影响，则可能会增加患上精神分裂症的风险。经诊断确实患上精神分裂症的人更可能在冬季或春季出生（至少在北半球情况如是），其可能是胎儿接触病毒所致。患病风险因此会增加约5%-8%。若怀孕期间或出生时胎儿受到像弓形体般的病原体所感染，其日后的患病机会增加。
病理机制 尽管精神分裂症的病理机制尚是不明，但研究人员已经进行了许多尝试去解释大脑功能改变和精神分裂症之间的关系。当中最常见的解释就是多巴胺假说，该假说把精神病中所出现的心智缺陷解释成是因多巴胺能神经元（dopaminergic neurons）异常所致。其他可能的机转则涉及到神经递质谷氨酸和神经发展过程。现有框架已假设该些生理上的异常与症状是相关的。
研究者依据急性思觉失调期间患者的多巴胺水平会上升，及影响多巴胺受体的药物对治疗精神分裂症是有效果的观察，来把多巴胺信号异常跟精神分裂症划上联系。此外他们亦假设多巴胺信号异常为患者出现妾想的根本原因。患者前额叶皮质的多巴胺受体D1水平下降可能为工作记忆能力减退的原因。
现有各种证据支持NMDA受体信号会在精神分裂症患者中减退。研究表明，NMDA受体的表达减少和NMDA受体阻滞剂的运用能够模拟精神分裂症的症状及与其有关的生理异常。尸检研究一致证实该些神经元的亚型除了形态异常外，亦不能表达GAD67。在工作记忆任务中须进行的神经元集群同步会运用到某些中间神经元，而该些中间神经元在精神分裂症患者中出现异常。
证据也显示神经发育异常会对精神分裂症的发病存有影响。精神分裂症患者在发病以前一般就已出现了认知障碍、社会功能障碍、运动技能障碍。像母体内感染、孕妇营养不良、怀孕期间出现并发症般的问题皆会使胎儿于日后患上精神分裂症的风险增加。精神分裂症一般始发于18-25岁期间——这跟某些与精神分裂症相关的神经发展阶段重叠。
精神分裂症患者常出现管控功能方面（包括计划能力、抑制能力、工作记忆能力）的缺陷。尽管该些功能为可分离的，但患者在相关方面出现障碍这点，可能反映了其工作记忆中表达目标相关信息的能力下降，且在利用它来指导认知和行为方面出现困难。该些障碍与许多神经影像学和神经病理学上的异常有关。譬如功能性神经成像研究已发现患者的神经处理有效性减少的证据：他们的背外侧前额叶需激活至相对较高的水平，才能应付与工作记忆任务有关的控制。该些异常可能跟众验尸结果中所发现的神经毡密度减少有关——后者可透过锥状细胞密度增加和树突棘密度减少来证明。这些细胞和功能异常也可能反映在结构性神经影像学研究中，该些研究发现与工作记忆任务表现相关的灰质体积减少。
研究已把阳性及阴性症状跟颞上叶及前额叶基底部的脑皮质厚度减少划上联系。尽管文献上经常会形容精神分裂症患者是享乐不能的，然而大量证据表明精神分裂症患者的享乐反应仍然完好，并指享乐不能是反映了与奖励有关的其他过程存有障碍。总体而言，尽管精神分裂症患者的享乐反应完好，但奖励预测机制可能存有缺陷，使其欠缺动机。
诊断 精神分裂症是根据美国精神医学学会的精神疾病诊断与统计手册第五版（DSM-5）或世界卫生组织的国际疾病和相关健康问题统计分类（ICD-10）中的标准而作诊断。这些标准的依据为求诊者所主诉的个人经历和他人对求诊者的异常行为描述，之后由精神卫生专业人员进行临床评估。在诊断前，与精神分裂症相关的症状必须在患者中不断发生，并需达到一定的严重程度。截至2013年为止，此病并没有任何客观的测试予供作诊断。
标准 2013年，美国精神医学学会发布了精神疾病诊断与统计手册第五版。必须在至少一个月的大部分时间内满足两项诊断标准，以及至少六个月对社会或职业功能有显著影响，才能诊断求诊者患有精神分裂症。若要诊断成患有精神分裂症，必须具有以下症状中的其中一项：妄想、幻觉或言语散乱。其他用以作诊断的症状包括阴性症状、紧张性行为或行为紊乱。定义基本上与2000年的精神疾病诊断与统计手册（DSM-IV-TR）相同，但是第五版做出了许多改变。
 亚型分类——如偏执型或紧张型精神分裂症等，都遭到去除。这些在以前的修订中得以保留的原因是基于惯例，但后来经事实证明，亚型在疾病的治疗上是没有价值的。 僵直症不再与精神分裂症密切相关。 在对精神分裂症患者的病程进行描述时，建议更好地区分病症的当前状态及其过去发展，令整体描述更为清楚。 不再建议对施耐德主要症状（Schneider&amp;rsquo;s first-rank symptoms）进行特殊治疗。 为了更明确地把分裂情感性障碍与精神分裂症划分，故完善了分裂情感性障碍的定义。 它向医护人员推荐了一项涵盖精神病理学八个领域的评估，用以帮助临床决策。  在欧洲国家，ICD-10的诊断标准较为常用；在美国和世界各地，DSM的诊断标准则较ICD-10的常用，并广泛应用于研究中。ICD-10的诊断标准更为重视施耐德主要症状。在医学实践中，两套系统之间的一致性很高。目前正在草拟中的ICD-11，提倡在关于精神分裂症的诊断标准中添加“自体疾患”（self-disorder）这一种症状。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>适应障碍```</title>
      <link>http://messes.ml/mental/adjustment-disorder/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://messes.ml/mental/adjustment-disorder/</guid>
      <description> 适应障碍 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>酒精和药物依赖</title>
      <link>http://messes.ml/mental/alcohol-and-substance-dependence/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://messes.ml/mental/alcohol-and-substance-dependence/</guid>
      <description>酒精和药物依赖 酒精 乙醇（英语：Ethanol，结构简式：CH3CH2OH）是醇类的一种，是酒的主要成分，所以也俗称酒精，有些地方俗称火酒，呈中性。化学结构通常缩写为 C2H5OH, C2H6O 或 EtOH，Et代表乙基。乙醇易燃，是常用的燃料、溶剂和消毒剂，也用于有机合成。工业酒精含有少量有毒性的甲醇。医用酒精主要指体积浓度为75%左右（或质量浓度为70%）的乙醇，也包括医学上使用广泛的其他浓度酒精。
乙醇与甲醚是同分异构体。
历史 人类很早就会用糖类发酵制造酒精，这也是最早的几项生物技术之一。古代人也知道饮酒所带来的欣快作用，自史前时代开始人类就已开始喝酒，而其中会使人欣快的主要成分就是酒精。在中国发现的九千年前的陶器，上面就有酒的残留物，因此可以看出，当时新石器时代的人已经开始饮酒。
酒精发酵的总体化学式为：
C6H12O6 (葡萄糖) + Zymase (酶) → 2 C2H5OH + 2 CO2
虽然古希腊及阿拉伯已有蒸馏的技术，但最早记载用酒蒸馏来制造酒精的是十二世纪意大利萨勒诺学校的炼金家。第一个提到纯酒精的是拉曼·鲁尔。
1796年Johann Tobias Lowitz利用部分纯化的乙醇（乙醇-水共沸物）制备纯乙醇，作法是将部分纯化的乙醇加入过量的无水碱，再在较低的温度下蒸馏。拉瓦锡找出乙醇是由碳、氢、氧等元素所组成，1807年尼古拉斯·泰奥多尔·索绪尔确定了乙醇的化学式。五十年后阿奇博尔德·斯科特·库珀发表了乙醇的结构式，这也是最早发现的结构式之一。
麦可·法拉第在1825年首次以合成方式制备乙醇，他当时发现硫酸可以吸收大量的煤气。他将吸附煤气的硫酸液交给英国科学家Henry Hennell，他在1826年发现其中有乙基硫酸。在1828年时Hennell和法国科学家Sérullas分别发现乙基硫酸可以分解，产生乙醇。因此麦可·法拉第在1825年无意的发现乙醇可以以乙烯（煤气中的一种成分）为原料，利用酸触媒的水合反应制备，这也类似现在工业制备乙醇的方式。
美国在1840年代曾用乙醇作为路灯的燃料，但在南北战争中针对工业用乙醇的课税很重。此作法没有经济效益．工业用乙醇的课税一直到1906年才消除。从1908年起乙醇也是汽车的燃料之一，像福特T型车可以选择汽油或是酒精做为燃料。乙醇也是常用酒精灯的燃料之一。
工业用的乙醇一般会用乙烯制备。乙醇常被用做一些人类可能接触或消耗物质的溶剂，像香水、颜料及医药等。乙醇既是溶剂，也是制造其他物质的原料。乙醇很长的时间都作为可以提供光和热的燃料，而最近又开始有研究可以用乙醇为燃料的内燃机。
物理性质  乙醇的物理性质主要与其低碳直链醇的性质有关。分子中的羟基可以形成氢键，因此乙醇黏度很大，也不及相近相对分子质量的有机化合物极性大。室温下，乙醇是无色，且有特殊味道的挥发性液体。  在针对钠黄光（λ=589.3nm）和温度为18.35 °C的条件下，乙醇的折射率为1.36242，比水稍高。
作为溶剂
 乙醇易挥发，且可以与水、乙酸(醋)、丙酮、苯、四氯化碳、氯仿、乙醚、乙二醇、甘油、硝基甲烷、吡啶和甲苯等溶剂混溶。 此外，低碳的脂肪族烃类如戊烷和己烷，氯代脂肪烃如1,1,1-三氯乙烷和四氯乙烯也可与乙醇混溶。 随着碳数的增长，高碳醇在水中的溶解度明显下降。 由于存在氢键，乙醇具有潮解性，可以很快从空气中吸收水分。羟基的极性也使得很多离子化合物可溶于乙醇中，如氢氧化钠、氢氧化钾、氯化镁、氯化钙、氯化铵、溴化铵和溴化钠等。盐(氯化钠)和氯化钾则微溶于乙醇。 此外，其非极性的烃基使得乙醇也可溶解一些非极性的物质，例如大多数香精油 和很多增味剂、增色剂和医药试剂。  化学反应 乙醇是一种伯醇，连接羟基的碳原子连接二个氢原子。许多乙醇的反应都和羟基有关。
酯化反应 与乙酸反应 乙醇可以与乙酸在浓硫酸的催化下发生酯化作用，生成乙酸乙酯和水。
CH3CH2OH + CH3COOH → CH3COOCH2CH3 + H2O
其它酯化反应 乙醇可以在有酸的催化下和其它羧酸发生酯化作用，生成相应的酯类和水。
RCOOH + HOCH2CH3 → RCOOCH2CH3 + H2O
若是在化工产业中大规模的进行此反应，需设法生成物中移除水。酯类和酸或碱反应会产生醇类和盐，肥皂制作也是利用此反应的原理，因此称为皂化反应。
乙醇也会和无机酸形成酯类，像硫酸二乙酯和磷酸三乙酯是将乙醇和三氧化硫及五氧化二磷反应而得。硫酸二乙酯是有机合成中常用的乙基化试剂。硝酸乙酯是将硝酸钠和乙醇和硫酸反应而得，以前常当作利尿剂。
还原性 乙醇具有还原性，可以被氧化成为乙醛。酒精中毒的罪魁祸首通常被认为是有一定毒性的乙醛，而并非喝下去的乙醇。例如</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>酗酒和药物滥用</title>
      <link>http://messes.ml/mental/alcoholism-and-substance-abuse/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://messes.ml/mental/alcoholism-and-substance-abuse/</guid>
      <description> 酗酒和药物滥用 酗酒 酗酒（英语：alcoholism），又称酒精使用疾患（alcohol use disorder, AUD）或酒精依赖症候群（alcohol dependence syndrome），其为饮用酒精所致相关问题的广义用语，过去将之分成酒精滥用与酒精依赖两种主要类型。
临床特征与判定 在医学领域中，酗酒是指当某人出现以下两种或两种以上的状况时：长期饮入大量酒精且难以减量、耗费大量时间取得酒精饮入、强烈渴望酒精、使用酒精后丧失责任能力、使用后造成社交问题、使用酒精而引发健康问题、使用后造成危险的情境、停用酒精后发生戒断、使用时产生酒精耐受性。使用酒精会影响全身各部位，特别是脑部、心脏、肝脏、胰脏以及免疫系统，进而导致心理疾病、科尔萨科夫氏症候群、心律不整与肝硬化，对于其他疾病则会增加癌症的风险。怀孕时饮用酒精会影响胎儿而导致胎儿酒精综合症。女性对于酒精造成身体与心理危害作用的感受性往往大于男性。
医疗上的酗酒定义包含了身体与心理上的病症。问卷调查与相关的血液测试可检测出人们是否酗酒。更多的资讯则需由诊断来确诊。
一般成因 遗传因子以及环境都有一半的几率互相影响导致酗酒。一个人若有父母或兄弟姊妹其中一位有酗酒情况发生，自己会比一般人高达三至四倍的几率成为酗酒者。环境因素包含社会、文化与行为上的影响。高压状况、焦虑以及廉价又垂手可得的酒精，会增加酗酒的几率。人们会持续维持小部分的饮酒来避免或改善戒酒的后遗症，这种情形会持续数月才能戒酒。
酗酒人群分布 据世界卫生组织 估计，2010年全球有2.08亿人酒精中毒（占15岁以上人口的4.1%）。在美国大约有1700万（7%）的成人和70万 （2.8%）12到17岁的青少年受到影响。其中男性青壮年居多，中、老年的比例慢慢变少。酒精中毒者的比率在非洲最低，只有1.1%，而 最高是在东欧，有11%。酒精中毒直接造成的死亡人数，从1990年的11.2万人提高到2013年的13.9万人。
危害 一般相信，共330万个死亡案例（占所有死亡人数的5.9%）是肇因于酒精。酒精中毒通常会减少个人10年的预期寿命。2006年，它造成美国224亿美金的经济损失。英语中有很多带贬义的俚语，习用于称呼酒精中毒者，例如：tippler, drunkard, dipsomaniac和souse等。1979年，世界卫生组织曾建议用“酒精依赖症”（alcohol dependence syndrome），取代不精确的“酒精中毒”（alcoholism）。
戒除与治疗 事先预防养成酗酒的习惯可借由酒类销售的限制与规范，以及课税来增加购买酒类的成本，以及提供较不昂贵的治疗方式。治疗方式会有几个步骤；因为在戒除的过程中会产生一些如酒精戒断等医疗问题，必须小心控制。一个较普遍的做法是使用如地西泮等苯二氮平类药物，可用于经核准的医疗保健机构，或可严密监控患者的环境中。若有其它的瘾头或精神上的疾病时，则会让治疗变得更复杂。在帮助酗酒者远离酒精的戒酒赞助计划如集体治疗或自助群体中，匿名戒酒会是经常被使用的方式。预防再次饮酒也会使用抗瘾剂如双硫仑、阿坎酸或那曲酮等药物。
药物滥用 物质滥用（英语：Substance abuse）广义上也被称为药物滥用（英语：drug abuse），药物滥用是指经常用于临床效力的处方药使用，但是滥用潜力和已知的反作用与不适当使用联系在一起，比如有镇静性、抗焦虑性、止痛性或兴奋性的精神药物。处方药的误用有各种并且不一致的定义，都取决于处方药的状况。其误用一般发生在无处方之下的蓄意使用来达到使人兴奋的效果，从而导致误用或者有依赖性症状的情况。这是一种精神疾病，是物质使用疾患的一种。
“药物滥用”这个术语不排除依赖性，但是另外一方面与非医疗情况用法相似。此术语有非常广泛的定义，几乎所有的定义都暗示问题用药的消极一面（与另外一种负责用药的见解相比）。其中的一些药物通常与下列物品有关，包括酒精、安非他命、巴比妥类药物、苯二酚、可卡因、安眠药、烟草和阿片。滥用这些药物除了可能会造成身体、社会和心理上的伤害，也可能会导致被刑事处罚，这两种都很大取决于地方审判。其他的药物定义落在主要的四个范畴：公共卫生定义、大众传媒和地方使用、医疗定义和政治与刑事司法定义。所以当情况严重到某个人对这种药物产生心理或生理上的依赖，产生耐受性与戒断症状等，则被称为物质依赖。
治疗方法 酗酒和其它物质滥用的治疗在世界上非常有争议。行为干预的确存在帮助人们恢复正常心智来生活的情况。从应用行为分析文献到行为心理文献，很多以例证为基础的干预项目都已出现。
 行为疗法 社区支援疗法 提示曝光疗法 意外事件管理策略 除此之外，同一作者暗示将社交技巧训练附加在住院酒精依赖疗法很大程度上有效。但是，这些项目在毒瘾顾问中没有广范的传播。最近，美国国家药物滥用研究所一直趋向帮助配置这些干预技术。许多成功的项目在进行之中。  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>